<cesDoc id="pun-s-cg-asiannet-03-07-18" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-s-cg-asiannet-03-07-18.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Dept of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>transcribed by</respType>
<respName>Winfocus Pvt Ltd (Mr. Manoj Chopra )</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Dept of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-31</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<recording type="audio">
<respStmt><resp>Location recording by</resp>
<name>Andrew Hardie</name></respStmt>
<equipment>audio tapes</equipment>
<date>03-07-18</date>
<broadcast>
<bibl><title>Punjabi Programme</title>
<author>BBC Asian Network</author>
</bibl>
</broadcast>
</recording>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Spoken text only has been transcribed.
</samplingDesc>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-07-29</date>
<rs type="city">Lancaster, UK</rs>
</creation>
<langUsage>Contemporary spoken Punjabi language used in the UK
</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
</revisionDesc>
<textClass>
<channel mode="s">radio broadcast</channel>
<constitution type="single"></constitution>
<derivation type="original"></derivation>
<domain type="art"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
<translations>
</translations>
</textClass>
<particDesc>
<person id="PF001" sex="F" age="unknown"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="PM002" sex="M" age="unknown"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="PM162" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="PM163" sex="M" age="unknown"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="PM164" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="PM165" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="PF007" sex="F" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<particLinks>
</particLinks>
</particDesc>
<settingDesc>
<setting who="PF001 PM002 PM162 PM163 PM164 PM165 PF067">
<name type="country">UK</name>
<locale>radio station</locale>
<activity>presenting a radio programme</activity>
</setting>
</settingDesc>
</cesHeader>
<text>
<body>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<u id="1" who="PF001">ਔਰ ਇਸ ਸਮੇ ਗਡੀ ਤਕਰੀਬਨ ਅਠ ਵਜਨ ਵਿਚ ੩ ਮਿਨਿਟ ਰੈਂਦੇ ਨੇ ਪਹੁੰਚਨ ਵਾਲੀ ਐ ਖਬਰਾਂ ਤੇ <pause dur="2"></pause> ਔਰ ਤੁਹਾਨੁਂ ਖਬਰਾਂ ਸੁਨਨਾਗੇ ਵਿਕ੍ਰਮ ਸਿੰਘ ਭੰਵਰਾਂ ਜੀ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="Announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="2" who="PF001"><foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੇ ਅਠ ਵਜ ਗਏ ਐ ਅਔ ਅਸੀ ਖਬਰਾਂ ਸੁਨਿਏ ਵਿਕ੍ਰਮ ਸਿੰਗ ਭੰਵਰਾ ਵਲੋ ।</u>

<u id="3" who="PM002">ਪਹਿਲਾਂ ਖਾਸ ਖਾਸ ਖਬਰਾਂ । <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਆਕਸੋ ਸ਼ਾਯਰ ਦੀ ਰਾਜਧਾਨੀ ਵਿਚ <foreign lang="eng"> doctor keheny </foreign> ਨਾਲ ਮਿਲਿਆ, ਕਯੁਬਾ ਦੀ ਗੋਟਨਾਮਾ ਦੇ ਵਿਚ ਰਖੇ ਦੋ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਸ਼ਕਿ ਆਤੰਕਵਾਦੀਆਂ ਦੇ ਕੇਸ ਦੀ ਸੁਨਵਾਈ ਮੋਤਲ, ਇੰਡਿਆ ਦੇ ਈਮਰਾਨ ਪਾਰਟੀ ਦਾ ਅਗਲਿਆਂ ਚੋਨਾ ਰਾਸ਼ਟ੍ਰਾਂ ਤੇ ਨਾ ਲੜਨ ਦਾ <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਇਸਲਾਮਾ ਬਾਦ ਵਿਚ ਜੇ ਕੇ ਏਲੇਪਟੀ ਲੀਡਰ ਨੰੂ ਨਵਾ <foreign lang="eng"> passport </foreign> ਦੇਨ ਤੋ ਇੰਕਾਰ, ਅਤੇ ਸਾਉਥ ਅਫ੍ਰੀਕਾ ਦੇ ਸ਼ਹਿਬ ਖਾਂ ਪ੍ਰੇਸਿਡੇਂਟ ਦਾ ੮੫ ਵਾਂ ਜਨਮਦਿਨ । ਹੁਨ ਤੁਸੀ ਵਿਸਤਾਰ ਨਾਲ ਖਬਰਾਂ ਸੁਨੋ ।</u>

<u id="4" who="PM002">ਸਰਕਾਰ ਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਅਜ ਸਵੇਰੇ ਆਕਸੋ ਸ਼ਾਯਰ ਚੋ ਮਿਲੇ ਮ੍ਰਤਕ ਸ਼ਰੀਰ ਦੀ ਜੋ ਪੁਸ਼ਟੀ ਹੋ ਗਇ ਕਿ ਇਹ ਗੁਮ ਹੋਏ ਈਰਾਕੀ ਹਥਿਆਰਾਂ ਦੇ ਮਾਹਿਰ ਡਾਕਟਰ ਡੈਵਿਡ ਕੈਲੀ ਦਾ ਹੀ ਐ ਕਾ ਇਕ ਜਜ ਦੇ ਅਧਿਨ <foreign lang="eng"> enquiry </foreign> ਕਿਤੀ ਜਾਏਗੀ । ਡਾਕਟਰ ਕੈਲੀ ਈਰਾਕ ਨਾਲ ਜੰਗ ਸੰਬੰਧੀ ਬੀ ਬੀ ਸੀ ਦਿਆਂ ਰਿਪੋਰਟਾਂ ਦੇ ਝਗੜੇ ਵਿਚ ਉਲਝ ਗਏ ਸਨ ਅਤੇ ਉਹਨਾ ਇਹ ਮਨ ਲਿਆ ਸੀ ਕਿ ਓਹ ਬੀ ਬੀ ਸੀ ਪਤਰਕਾਰ ਨੂੰ ਮਿਲੇ ਸਨ । <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਪੁਲਿਸ ਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਝਾੜਿਆਂ ਚੋ ਜੋ ਲਾਸ਼ ਮਿਲਿ ਐ । ਉਸ ਦਾ ਨਿਰੂਪਣ ਡਾਕਟਰ ਕੈਲੀ ਨਾਲ ਮਿਲਦਾ ਐ ਬਾਂਵੇ ਉਸਦੀ ਰਸਮੀ ਪਹਿਚਾਨ ਬਾਦ ਵਿਚ ਕਿਤੀ ਜਏਗੀ । ਡਾਕਟਰ ਕੈਲੀ ਦੇ ਸਾਹਿਬਖਾਂ ਸਾਥਿਆਂ ਨੇ ਉਹਨਾ ਨੂੰ ਇਕ ਪੇਸ਼ੇਵਰ ਸ਼ਾਇੰਸ ਦਾਨ ਕਹਿਕੇ ਸ੍ਰਧਾਂਜਲੀ ਅਰਪਣ ਕਿਤੀ ਅਤੇ ਕਿਹਾ ਕਿ ਸੰਸਾਰ ਭਰ ਵਿਚ ਉਹਨਾ ਦਾ ਅਪਨੇ ਛੇਤਰ ਵਿਚ ਮਾਹਿਰ ਹੋਨ ਲਈ ਸਤਕਾਰ ਕਿਤਾ ਜਾਂਦਾ ਸੀ ।</u>

<u id="5" who="PM002"><foreign lang="eng"> united states </foreign> ਨੇ ਕਯੁਬਾ ਦੇਗੁਵਾਟਨਾਮਾ ਦੇ ਵਿਚ ਰਖੇ ਦੋ ਸ਼ਕਿ ਆਤੰਕਵਾਦਿਆਂ ਦੇ ਮਿਲਿਟਰੀ ਕੋਰਟ ਵਿਚ ਸੁਨਵਾਈ ਦਿ ਕਾਰਵਾਈ ਮੁਅਕਿਲ ਕਰ ਦਿਤੀ ਐ ਟੋਨੀ ਬਲੇਅਰ ਦੇ ਬੀਤੇ ਕਲ ਪ੍ਰੇਸਿਡੇਂਟ ਬੁਸ਼ ਨਾਲ ਗਲ ਬਾਤ ਵੇਲੇ ਉਹਨਾ ਦੇ ਕੇਸਾਂ ਦਾ ਮਾਮਲਾ ਚੁਕਿਆ ਸੀ । ਗੁਵਾਂਟਨਾਮਾ ਦੇ ਵਿਚ ਡਕੇਟ ਸਾਰੇ ਦੇ ਸਾਰੇ ਨੌ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਬੰਦਿਆਂ ਦੀ ਹਾਲਤ ਤੇ ਵਿ <pause dur="2"></pause> ਗਲ ਬਾਤ ਕਰਣ ਲਈ <foreign lang="eng"> aorny genral lord gold smith </foreign> ਇਤਵਾਰ ਨੂੰ ਵਾਸ਼ਿੰਗਟਨ ਜਾ ਰਹੇ ਹਨ ਇਹਨਾ ਚੋ ਇਕ ਬੰਦੇ ਦੇ ਵਾਲਿਦ ਹਸਮਦ ਬੇਗ ਨੇ ਕਿਹਾ ਕਿ ਉਹਨਾ ਨੂੰ ਇਸ ਖਬਰ ਤੇ ਮਾਯੂਸੀ ਹੋਈ ਐ ਕਿ ਕਾਰਵਾਹੀ ਸਿਰਫ ਕਾਗਜੀ ਤੋਰ ਤੇ ਹੀ ਮੁਕਤਿਲ ਹੋਈ ਐ । ਉਹਨਾ ਕਿਹਾ ਕਿ ਅਜ ਦੀ ਕਾਰਵਾਹੀ ਤੇ ਉਹ ਸਾਵਧਾਨ ਹਨ । ਲੀਡਰੋ ਡੈਮੋਕ੍ਰੇਟਿਕ ਲੀਡਰ ਚਾਰਲਸ ਕੈਨਲਿ ਨੇ ਖਬਰਦਾਰ <pause dur="2"></pause> ਸਾਵਧਾਨਿਕ <pause dur="2"></pause> ਚਾਰਲਸ ਕੈਲੀ ਨੇ ਖਬਰਦਾਰ ਸਾਵਧਾਨਿਕ ਸਵਾਗਤ ਕਿਤਾ <pause dur="2"></pause> । ਉਧਰ ਵਿਦੇਸ਼ਾਂ ਵਿਚ ਨਿਰਨਾਯਕ ਸੁਨਵਾਈ ਤੇ ਸਟੀਫਨ ਜੈਕਵੀ ਨੂੰ ਵਿਸ਼ਵਾਸ ਐ ਕਿ ਇਹ ਅਛਿ ਖਬਰ ਐ ਲੇਕਿਨ ਉਹਨਾ ਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਇਦਾਂ ਦਾ ਬਰਤਾਵ ਕਯੁਬਾ ਵਿਚ ਡਕੇ ਸਤ ਦੁਸਰੇ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਬੰਦਿਆ ਨਾਲ ਕਿਤਾ ਜਾਨਾ ਚਾਹਿਦਾ ਐ ।</u>

<u id="6" who="PM002">ਬਗਦਾਦ ਦੇ ਮਗਰੇ ਵਿਚ <pause dur="2"></pause> ਸਲੂਜਾ ਟਾਉਨ ਵਿਚ ਬੰਬ ਫਟਨ ਨਾਲ ਇਕ ਹੋਰ ਅਮਰੀਕੀ ਫੌਜੀ ਦੀ ਮੌਤ ਹੋ ਗਈ ਐ । ਇਥੇ ਅਮਰੀਕੀ ਫੌਜਾਂ ਤੇ ਕਈ ਸਿਲਸਿਲੇਵਾਰ ਹਮਲੇ ਹੋਏ ਨੇ । ਇੰਡਿਆ ਦੇ ਮੁਖ ਇਮਰਾਨ ਪਾਰਟੀ ਬੀ ਜੇ ਪੀ ਨੇ ਆਉਨ ਵਾਲਿਆਂ ਚੋਨਾ ਰਾਸ਼ਟ੍ਰਵਾਦ ਤੇ ਨਾ ਲੜਨ ਦਾ ਪ੍ਰਣ ਕਿਤਾ ਐ । ਪਾਰਟੀ ਪ੍ਰੇਸਿਡੇਂਟ ਵਲਕਿਆ ਨਾਯਡੁ ਨੇ ਰਾਯਪੁਰ ਸ਼ਹਿਰ ਵਿਚ <foreign lang="eng"> exactive meeting </foreign> ਨੂੰ ਦਸਿਆ ਕਿ <foreign lang="eng"> B. J. P. </foreign>ਬੀ ਜੇ ਪਿ ਦੇ ਵਿਚ ਰਾਜਨਿਤਿਕ ਅਤੇ ਆਰਥਿਕ ਸਥਿਰਤਾ ਲਿਆਨ ਦੇ ਆਧਾਰ ਤੇ ਚੋਨਾ ਲੜੇਗੀ । ਇਸ ਸਾਲ ਇੰਡਿਆ ਦੇ ਪੰਜ ਰਾਜਿਆਂ ਵਿਚ ਅਤੇ ਦੋ ਹਜਾਰ ਚਾਰ ਵਿਚ ਆਮ ਚੁਨਾਵ ਹੋ ਰਿਆਂ ਹਨ । ਭਾਵੇਂ ਪਾਰਟੀ ਆਗੁ ਨੇ ਬਹੁਤ ਸਾਰੇ ਮੁਦਿਆਂ ਤੇ ਫੋਕਸ ਕਰਣ ਦਾ ਪਯਤਨ ਕਿਤਾ ਪਰ ਅਯੋਧਿਆ ਦੇ ਝਗੜੈ ਦੇ ਕਾਲੇ ਪਰਛਵੇ ਦਾ ਡਰ ਛਾਯਾ ਹੋਯਾ ਐ । ਉਨੀਸ ਸੌ ਬਾਨਵੇ ਵਿਚ ਹਿਨਦੂ ਅਖ ਵਾਦਿਆਂ ਨੇ ਇਕ ਮਸਜਿਦ ਦਿਆਂ ਇਟਂਾ ਤਕ ਲਾ ਦਿਤਿਆਂ ਸਨ ਜੇਹੜੀ ਕਿ ਓਹ ਦਾਵਾ ਕਰਦੇ ਹਨ ਕਿ ਭਗਵਾਨ ਰਾਮ ਨੂੰ ਅਰਪਣ ਇਕ ਮੰਦਿਰ ਸਥਾਨ ਤੇ ਬਨਾਈ ਗਈ ਸੀ । ਪਾਰਟੀ ਜਾਬਰ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹਨ ਕਿ ਇਹ ਇਮਾਰਤ <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਕਾਨੁਨ ਪਾਸ ਕਿਤਾ ਜਾਏ ਲੇਕਿਨ <foreign lang="eng"> mister naydu </foreign> ਨੇ ਕਿਹਾ ਕਿ ਇਹ ਮੁਸ਼ਕਿਲ ਹੋਵੇਗਾ ਕਿਉਕਿ ਬੀ ਜੇ ਪੀ ਗਠ ਜੋੜ ਵਿਚ ਐ ।</u>

<u id="7" who="PM002">ਕਸ਼ਮੀਰ ਦੇ ਝਗੜੇ ਵਾਲੇ ਇਲਾਕੇਆਂ ਵਿਚ ਇੰਡਿਅਨ ਪੁਲਿਸ ਅਧਿਕਾਰਿਆਂ ਨੇ ਦਸਿਆ ਕਿ ਹਮਲੇਆਂ ਅਤੇ ਝੜਪਾਂ ਵਿਚ ਉਹਨਾ ਦੇ ਦੋ ਅਫਸਰ ਅਤੇ ਤਿੰਮ ਇਸਲਾਮਿਕ ਬਾਗੀ ਮਾਰੇ ਗਏ ਹਨ । ਅਜ ਸਵੇਰੇ ਕਸ਼ਮੀਰ ਦੀ ਰਾਜਧਾਨੀ ਸ੍ਰੀ ਨਗਰ ਤੋ ਚਾਲੀ ਕਿਲੋ ਮੀਟਰ ਦੂਰ ਸ਼ਕਿ ਬਾਗਿਆਂ ਨੇ ਇਕ ਸਿਖ ਔਰਤ ਕੰਸਟੇਬਲ ਨੂੰ ਗੋਲਿਆਂ ਮਾਰ ਦਿਤਾ ਜਬਕਿ ਓਹ ਪੁਲਿਸ ਸਟੇਸ਼ਨ ਤੋ ਤੁਰਕੇ ਆ ਰਹੂ ਸੀ । ਕਲ ਸ਼ਾਮੀ ਟਖਨੀ ਪੋਵਾਮਾ ਜਿਲੇ ਵਿਚ ਇਕ ਮੁਸਲਮਾਨ ਪੁਲਿਸ ਅਫਸਰ ਵੀ ਗੋਲੀ ਦਾ ਨਿਸ਼ਾਨਾ ਬਨਿਆ । ਦੁਸਰੇ ਇਲਾਕੇਆਂ ਵਿਚ ਇੰਡਿਅਨ ਫੌਜਾਂ ਨੇ ਤਿੰਨ ਵਖਰੀਆਂ ਵਖਰਿਆਂ ਘਟਨਾਵਾਂ ਵਿਚ ਤਿੰਨ ਬਾਗੀ ਗੋਲਿਆਂ ਨਾਲ ਮਾਰ ਦਿਤੇ ਮਰਨ ਵਾਲੇਆਂ ਤੋ ਦੋ ਦਿਸੰਬਰ ਦੋ ਹਜਾਰ ਇਕ ਵਿਚ ਇੰਡਿਯਨ ਪਾਰਲਿਆ ਮੇਂਟ ਦੇ ਹਮਲੇ ਵਿਚ ਭਾਗ ਲੈਨ ਵਾਲੇ ਗ੍ਰੁਪ ਜੈਸ ਏ ਮੋਹਮਦ ਦੇ ਕਥਿਤ <foreign lang="eng"> member </foreign> ਸਨ ।</u>

<u id="8" who="PM002">ਜਮੁ ਕਸ਼ਮੀਰ ਲਿਬਰੇਸ਼ਨ ਫੰਡ ਯਾਂ ਜੇ ਕੇ ਏਲ ਏਫ ਦੇ ਇਕ ਗ੍ਰੁਪਸ ਦੇ ਲੀਡਰ ਇਮਾਮ ਉਲਾਂ ਖਾਨ ਜੋ ਇਸ ਵਕਤ ਇਸਲਾਮਾ ਬਾਦ ਵਿਚ ਰਹਿੰਦੇ ਹਨਨੇ ਦਸਿਆ ਕਿ ਪਾਕਿਸਤਾਨ ਅਧਿਕਾਰਿਆਂ ਨੇ ਉਹਨਾ ਦੇ ਪੁਰਾਨੇ <foreign lang="eng"> passport </foreign> ਦੀ ਥਾਂ ਜਿਸ ਦੀ ਮਿਆਦ ਰੁਕਣ ਵਾਲਿ ਐ ਨਵਾ <foreign lang="eng"> passport </foreign> ਦੇਨ ਤੋ ਇੰਕਾਰ ਕਰ ਦਿਤਾ ਐ । <foreign lang="eng"> mister khan </foreign> ਨੇ ਪਾਕਿਸਤਾਨ ਅਤੇ ਹਿੰਦੁਸਤਾਨ ਦੋਨਾ ਹੁਕੁਮਤਾਂ ਤੋ ਕਸ਼ਮੀਰ ਆਜਾਦ ਕਰਾਨ ਲਈ ਉਗੇ ਮੁਹੀਮ ਕਾਰੀ ਰਹੇ ਹਨਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਅਧਿਕਾਰਿਆਂ ਨੇ ਉਹਨਾ ਨੂੰ ਨਵਾ <foreign lang="eng"> passport </foreign>ਦੇਨ ਤੋ ਨਾ ਕਰਣ ਦੀ ਕੋਈ ਵਜਹ ਨਹੀ ਦਿਤੀ । ਜੇ ਕੇ ਏਲ ਏਫ ਦੇ <foreign lang="eng"> mister khan </foreign> ਦੇ ਗੁਠ ਨੇ ਇਸਦਾ ਅਡਾ ਪਾਕਿਸਤਾਨੀ ਇੰਤਜਾਮ ਕਹਿਦ <foreign lang="eng"> kashmir </foreign> ਵਿਚ ਐ ਇਸਲਾਮਾਬਾਦ ਦੇ ਨਵਾ <foreign lang="eng"> passport </foreign> ਨਾ ਦੇਨ ਦੇ ਫੈਸਲੇ ਦੀ ਮੁਜਮਦ ਕਿਤੀ ਐ । ਇਹ ਖਬਰਾਂ ਤੁਸੀ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੋ ਵਿਕ੍ਰਮ ਸਿੰਗ ਭੰਵਰਾ ਦੀ ਜੁਬਾਨੀ ਸੁਨ ਰੇ ਹੋ ।</u>

<u id="9" who="PM002">ਇੰਡਿਆ ਦੇ ਉਤਰਿ ਰਾਜ ਪੰਜਾਬ ਦੇ ਚੀਫ ਮਿਨਿਸਟਰ ਨੇ ਰੇਲ ਗਡੀ ਚੋ ਡਿਗਨ ਕਾਰਣ ਇਕ ਮਨੇ ਪਰਮਨੇ ਕਸ਼ਮੀਰੀ ਮੁਸਲਮਾਨ ਦੀ ਮੌਤ ਤੇ ਉਸਦਾ ਦਾਹ ਸੰਸਕਾਰ ਕਰਣ ਪਿਛੋ ਇਕ <foreign lang="eng"> enquiry</foreign> ਦਾ ਹੁਕਮ ਦਿਤਾ ਐ । ਗੁਲਾਮ ਨਵੀ ਸ਼ੇਖ ਅਪਨੀ ਬੇਟੀ ਅਤੇ ਇਕ ਦੋਸਤ ਨਾਲ ਦਿਲੀ ਜਾ ਰਹੇ ਸਨ ਜਦਕਿ ਉਹ ਸਿਗਰੇਟ ਪੀਨ ਲਈ ਅਪਨੇ <foreign lang="eng"> compartment </foreign> ਤੋ ਬਾਹਰ ਗਏ ਤਾਂ ਮੁੜ ਵਾਪਿਸ ਨਹੀ ਪਰਤੇ । ਉਹਨਾ ਦੇ ਸਾਥੀ ਕੰਪਾਰਟਮੇਂਟ ਵਿਚ ਸੋ ਗਏ ਅਤੇ ਜਦ ਉਹਨਾ ਦੇ ਗੁਮ ਹੋ ਜਾਨ ਦਾ ਪਤਾ ਲਗਾ ਤਬ ਤਾਂਹੀ ਰੇਲਵੇ ਪੁਲਿਸ ਨੇ <pause dur="2"></pause> ਤਬ ਤਾਂਹੀ ਰੇਲਵੇ ਪੁਲਿਸ ਨੂੰ ਉਹਨਾ ਦੀ ਲਾਸ਼ ਮਿਲ ਚੁਕੀ ਸੀ ਅਤੇ ਉਸਦਾ ਦਾਹ ਸੰਸਕਾਰ ਕਿਤਾ ਜਾ ਚੁਕਾ ਸੀ । ਲਾਸ਼ ਤੋ ਉਹਨਾ ਦੇ ਕਲਮ ਦੇ ਕਿਸੀ ਵੀ ਨਿਸ਼ਾਨ ਦਾ ਪਤਾ ਨਹੀ ਲਗਿਆ ਸੀ । ਮੁਸਲਮ ਔਕੇ ਦੇ ਅਨੁਸਾਰ ਲਾਸ਼ ਨੂੰ ਜਲਾਇਆ ਨਈ ਬਲਕੇ ਦਫਨਾਇਆ ਜਾਂਦਾ ਐ ਅਤੇ ਪੰਜਾਬ ਦੀ ਰਾਜਧਾਨੀ ਚੰਦੀ ਗਢ ਵਿਚ ਬੀ ਬੀ ਸੀ ਪਤਰਕਾਰ ਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਊਸ ਘਟਨਾ ਨਾਲ ਕਸ਼ਮੀਰੀ ਮੁਸਲਮਾਨਾ ਵਿਚ ਕਾਫੀ ਦੁਹਾਈ ਮਚ ਗਈ ਐ ।</u>

<u id="10" who="PM002">ਸਾਉਦੀ ਅਧਿਕਾਰਿਆਂ ਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਉਹਨਾ ਨੇ ਇਕ ਬੰਗਲਾਦੇਸ਼ੀ ਆਦਮੀ ਨੂੰ ਕਤਲ ਦਾ ਮੁਜਰਿਮ ਪਾਏ ਜਾਨ ਪਿਛੋ ਮੌਤ ਦੀ ਸਜਾ ਦਿਤੀ ਐ । <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਵਿਚ ਦਸਿਆ ਕਿ ਅਤਿਕ ਉਲ ਇਸਲਾਮ ਖਾਨ ਨਾਮ ਦੇ ਬੰਗਲਾਦੇਸ਼ੀ ਆਦਮੀ ਨੂੰ ਇਕ ਝਗੜੇ ਪਿਛੋ ਇਕ ਸਾਉਦੀ ਆਦਮੀ ਦਾ ਖੁਨ ਕਰਣ ਦੇ ਜੁਰਮ ਵਿਚ ਇਸਲਾਮਿਕ ਗ੍ਰੁਪ ਨੇ ਕੁਸੁਰਵਾਰ ਕਰਾਰ ਦਿਤਾ । ਉਸਦਿ ਮੌਤ ਦੀ ਸਜਾ ਦੀ ਪਲਨਾ ਮੁਤਬਲਕ ਸਹਿਰ ਮੱਕਾ ਵਿਚ ਕਿਤੀ ਗਈ ।</u>

<u id="11" who="PM002"><foreign lang="eng"> south africa </foreign> ਦੇ ਸਾਹਿਬ ਖਾਂ ਪ੍ਰੇਸਿਡੇਂਟ ਨੇਲਸਨ ਮੰਡੇਲਾ ਅਪਨਾ ਪਿਚਾਸੀਵਾਂ ਜਨਮ ਦਿਨ ਮਨਾ ਰਹੇ ਹਨ । ਅਜ ਦਾ ਦਿਨ ਉਹਨਾ ਅਪਨੇ ਘਰ ਜੋਹੰਸਵਰਗ ਵਿਚ ਬਿਤਾਇਆ । ਸਾਰੇ <foreign lang="eng"> south africa </foreign> ਜਿਹਨਾ ਵਿਚ ਮੌਜੁਦਾ ਪ੍ਰੈਸਿਡੇਂਟ ਟੇਬਮ ਵੇਕੀ ਵੀ ਸ਼ਾਮਿਲ ਹਨ ਅਤੇ ਸੰਸਾਰ ਬਰ ਦੇ ਲੀਡਰ ਉਹਨਾ ਨੂੰ ਸ਼ੁਭ ਕਾਮਨਾਵਾਂ ਭੇਜ ਰਹੇ ਹਨ ।</u>

<u id="12" who="PM002">ਮੋਸਮ - ਮੀ ਬੰਦ ਹੋ ਜਾਏਗਾ ਅਤੇ ਰਾਤ ਸਾਪ ਨਿਕਲ ਆਏਗੀ ਘਟ ਤੋ ਘਟ ਤਾਪਮਾਨ ੧੩ ਡਿਗ੍ਰੀ ਸੇਲਸਿਅਸ ੫੫ ਡਿਗ੍ਰੀ ਫਾਰਨ ਹਾਇਟ ਰਹੇਗਾ । ਕਲ ਨੂੰ ਪਹਿਲਾਂ ਤੇ ਮੌਸਮ ਕੁਛ ਗਰਮ ਜਿਹਾ ਰਹੇਗਾ ਪਰ ਮਗਰੋ ਬਦਲਾਂ ਦੀ ਗਰਜ ਨਾਲ ਛਰਾਟੇ ਪੈਨਗੇ । <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੋ ਖਬਰਾਂ ਖਤਮ ਹੁਇਆਂ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="Announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="13" who="PF001">ਅਠ ਵਜ ਕੇ ਸਤ ਮਿੰਟ ਤੇ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਦੇ <foreign lang="eng"> punjabi programme </foreign> ਦੇ ਦੁਜੇ ਭਾਗ ਵਿਚ ਜੀ ਆਇਆਂ ਨੂੰ । <foreign lang="eng"> punjabi programme </foreign> ਜੋ ਕਿ ਤੁਸੀ <foreign lang="eng"> A M radio digital astellite channel </foreign> ਅੱਠ ਸੋ ਉੱਨਤਰ <foreign lang="eng"> D. A . B radio </foreign> ਅਤੇ <foreign lang="eng"> internet </foreign> ਰਾਹਿਂ ਸੁਨ ਰੇ ਹੋ । ਔਰ ਤੁਹਾਨੁ ਦਸਦੇ ਜਾਵਾਂ ਕਿ ਅਜ ਦੇ <foreign lang="eng"> programme </foreign> ਵਿਚ ਕਿ ਕੁਛ ਹੋਨ ਨੂੰ ਜਾਏਗਾ । ਸਾਡੇ ਅਖਬਾਰਾਂ ਦੀ ਪਰਚੋਲ ਹੋਏਂਗੀ ਆਸਿਫ ਜੋਲੀ ਪੰਜਾਬ ਦੇ <foreign lang="eng"> reporter </foreign> ਆਸਿਪ ਜੋਲੀ ਜੀ ਦੇ ਨਾਲ ਔਰ ਇਸਤੋ ਅਲਾਵਾ ਅਸੀ ਤੁਹਾਨੁ ਇਕ ਇੰਟ ਵਿਉ ਸੁਨਾਵਾਂਗੇ ਜੋ ਕਿ ਸਾਡੇ <foreign lang="eng"> reporter </foreign> ਸਰਬਜੀਤ ਲੋਟੇ ਜੀ ਨੇ ਪ੍ਰੋਫੇਸਰ ਸਾਇਦ ਨੂਰ ਜੀ ਦੇ ਨਾਲ ਕਿਤੀ ਐ ਉਸਦਾ ਸੰਬੰਦ ਕਿ ਹੈ ਭਈ ਕਾਫਿ ਇੰਤਜਾਰ ਦੇ ਉਪਰਾਂਤ ਇੰਡਿਆ ਦੀ ਸਰਕਾਰ ਨੇ ਪੰਜਾਬੀ ਅਤੇ ਉਰਦੂ ਭਾਸ਼ਾਵਾਂ ਨੂੰ ਸਰਕਾਰੀ ਪਦਵੀ ਦੇਨ ਦਾ ਫੈਸਲਾ ਕਿਤਾ ਐ ਔਰ ਇਸਦੇ ਸੰਬੰਦ ਅਸੀ ਆਪ ਜੀ ਨੂੰ ਵਿ ਸਵਾਲ ਕਰਨਾ ਚਾਵਾਂਗੇ ਕਿ ਤੁਹਾਡੇ ਖਿਆਲ ਵਿਚ ਕਿ ਇਕ ਅਛਿ ਗਲ ਐ ਰ ਅਗਰ ਹੈ ਤੇ ਫਿਰ ਇਤਨੀ ਦੇਰ ਕਿਉ ਲਗ ਗਈ ਸੋ ਪੰਜਾਬੀ ਤੇ ਜਿਆਦਾ ਜੋਰ ਦਿੰਦੇ ਹੋਏ <foreign lang="eng"> punjabi programme </foreign> ਹੋਨ ਦੇ ਨਾਤੇ ਤੁਸੀ ਦਸੋ ਕਿ ਤੁਹਾਡੇ ਖਿਆਲ ਵਿਚ ਕਿ ਇੰਡਿਆ ਦੀ ਸਰਕਾਰ ਨੇ ਸਹੀ ਗਲ ਕਿਤੀ ਐ ਔਰ ਕਿਤੀ ਐ ਫਿਰ ਕਾਫਿ ਦੇਰ ਨਾਲ ਕਿਤੀ ਐ ਯਾ ਪਿਰ ਨਈ ਤੁਹਾਡੇ ਕਿ ਵਿਚਾਰ ਨੇ <foreign lang="eng"> 08 459 440 455 </foreign> ਐ ਸਾਡਾ ਨੰਬਰ ਸਿਫਰ ਅੱਠ, ਚਾਰ ਸੋ ਉਨ ਅੱਠ, ਚਾਰ ਸੋ ਚਾਲੀ, ਚਾਰ ਸੋ ਪੇਂਤਾਲੀ ਯਾ ਪਿਰ ਤੁਸੀ ਸਾਨੁ ਈ ਮੇਲ ਵੀ ਕਰ ਸਕਦੇ ਹੋ ਪਤਾ ਹੈ <foreign lang="eng"> punjabi show@bbc .co.uk so punjabi show @bbc.co.uk </foreign> ਔਰ ਅਗਲਾ ਗੀਤ ਅਸੀ ਰਾਜ ਜੀ ਆਪ ਜੀ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> dedicate </foreign> ਕਰਦੇ ਐ ਤੁਸੀ ਮੇਨੁ ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ਕੈਰੇ ਹੋ ਆਪ ਜੀ ਨੂੰ ਵੀ ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<u id="14" who="PF001">ਏਸੀ ਪਈ ਇਸ਼ਕੇ ਦੀ ਮਾਰ ਰਾਨੀ ਰੰਦੀਪ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਤੁਸੀ ਇਹ ਗੀਤ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੋ ਸੁਨਿਆ ਔਰ ਤਰਲੋਚਨ ਸਿੰਗ ਜੀ ਤੁਸੀ ਤਰਲੋਚਨ ਸਿੰਗ ਸੋਡਾ ਜੀ ਤੁਸੀ ਫੋਨ ਕਰ ਰੇ ਹੋ ਹਰਭਜਨ ਕੌਰ ਜੀ ਔਰ ਤੁਸੀ ਕੈਰੇ ਹੋ ਕਿ ਸੈਮ ਦਾ ਕਲ ਪਹਿਲਾਂ ਜਨਮਦਿਨ ਐ <foreign lang="eng"> so many many happy returns sam </foreign> ਲੇਕਿਨ ਚੰਗਾ ਹੋਤਾ ਜੇਕਰ ਤਿਰਲੋਚਨ ਸਿੰਗ ਜੀ ਤੁਸੀ ਆਕੇ ਇਥੇ ਗਾਕੇ ਸੁਨਾੰਦੇ <foreign lang="eng"> so many many happy returns sam this song brought to you </foreign> ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<u id="15" who="PF001">ਪੰਜਾਬੀ ਏਮ ਸੀ ਵਾਸਤੇ ਅਸੀ ਇਹ ਗੀਤ ਸੈਮ ਵਾਸਤੇ ਲਗਾਇਆ ਜਿੰਨਾ ਦਾ ਕਲ ਪਹਿਲਾਂ ਜਨਮ ਦਿਨ ਐ ਔਰ ਤਾਰੀਖ ਜੀ ਤੁਸੀ ਪੀ ਡਬਲੁ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਤੁਸੀ ਕੈਰੇ ਹੋ ਕਿ ਤੁਸੀ ਨਾਹਿਦ ਅਖਤਰ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਕੋਈ ਵੀ ਪੰਜਾਬੀ ਗੀਤ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਅਸੀ ਅਗਲਾ ਗੀਤ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ਕਰਦੇ ਆਂ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<u id="16" who="PF001">ਦਿਲਾ ਲਖ ਮੁਬਾਰਕਾਂ ਹੋਨ ਤੈਨੁ ਤਾਰੀਖ ਜੀ ਉਮੀਦ ਕਰਦੀ ਐ ਤੁਸੀ ਇਹ ਗੀਤ ਪਸੰਦ ਕਿਤਾ ਹੋਵੇਗਾ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੋ ਤੁਸੀ <foreign lang="eng"> punjabi programme </foreign> ਸੁਨ ਰੇ ਹੋ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="Announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="17" who="PF001">ਅਠ ਵਜ ਕੇ ੨੭ ਮਿੰਟ ਹੋ ਗਏ ਹਨ ਆਔ ਅਸੀ ਤੁਹਾਨੁ ਪੰਜਾਬ ਲੈਕੇ ਚਲਿਏ ਤੇ ਅਖਬਾਰਾਂ ਦੀ ਪੜਚੋਲ ਸਾਡੇ ਪੰਜਾਬ ਦੇ ਬੀ ਬੀ ਸੀ ਦੇ ਪੰਜਾਬ ਦੇ <foreign lang="eng"> reporter </foreign> ਆਸਿਫ ਜੋਲੀ ਜੀ ਦੇ ਨਾਲ ਕਰਿਏ । ਅਸਿਫ ਜੀ ਨਮਸਤੇ ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ਜੀ ।</u>

<u id="18" who="PM162">ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ਜੀ ।</u>

<u id="19" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ਪੰਜਾਬ ਦੇ ਸਾਹਿਬਕਾਂ <foreign lang="eng"> Prime minister </foreign>ਪ੍ਰਾਇਮ ਮਿਨਿਸਟਰ ਪ੍ਰਕਾਸ਼ ਸਿੰਗ ਬਾਦਲ ਅਗੇ ਕਾਫਿ ਰਾਜਨਿਤਿਕ ਔਂਕੜਾਂ ਖੜਿਆਂ ਹੋਇਆਂ ਹਨ ਇਸ ਵਾਰੇ ਦਸ ਸਕਦੇ ਹੋ ਇਸਦਾ ਕਿ ਕਰਣ ਐ ।</u>

<u id="20" who="PM162"><vocal desc="er"></vocal> ਪ੍ਰਕਾਸ਼ ਸਿੰਗ ਬਾਦਲ ਜਿਹੜੇ ਸਾਬਕਾ <foreign lang="eng"> chief minister </foreign> ਹੈਂ । ਪੰਜਾਬ ਦੇ ਉਹਨਾ ਨੂੰ <vocal desc="er"></vocal> ਉਹਨਾ ਦੇ ਖਿਲਾਫ ਜੇਹੜੀ ਮੌਜੁਦਾ ਸਰਕਾਰ ਐ, ਅਪਨੀ <foreign lang="eng"> election time promise </foreign> ਦੇ ਮੁਤਲਿਕ ਉਹਨਾ ਨੇ <vocal desc="er"></vocal> ਜਦੋ <foreign lang="eng"> election </foreign>ਇਲੈਕਸ਼ਨ ਦੇ ਵੇਲੇ ਕਿਹਾ ਸੀ ਕਿ ਉਹ ਪ੍ਰਕਾਸ਼ ਸਿੰਗ ਬਾਦਲ <vocal desc="er"></vocal> ਜਿਹੜੇ <vocal desc="er"></vocal> ਆਰੋਪ ਲਗ ਰਹੇ ਨੇ ਕਾਫਿ ਦੇਰ ਸੇ ਲਗਦੇ ਆਏ ਨੇ ਭ੍ਰਸਟਾਚਾਰ ਦੇ ਉਹਨਾ ਦੀ ਓਹ ਤਹਕਿਕਾਤ ਕਰਾਨਗੇ ਤੇ ਜਿਹੜੀ ਜਿਹੜਿ ਅਸਲਿਅਤ ਐ ਉਹਨੁ ਸਾਮਨੇ ਲਿਆਨਗੇ ਤੇ ਉਹਦੇ ਮੁਤਲਿਕ ੧੬ ਮਹਿਨੇਆਂ ਤੋ <vocal desc="er"></vocal> <foreign lang="eng"> investigation </foreign> <vocal desc="er"></vocal> ਪੰਜਾਬ ਦੀ ਚਲ ਰੀ ਐ <vocal desc="er"></vocal> ਭ੍ਰਸ਼ਟਾਚਾਰ ਦੀ ਪਿਛਲੇ ਸਰਕਾਰ ਦੇ ਵਿਚ <vocal desc="er"></vocal> ਦੌਰਾਣ ਜਿਹੜੇ ਭ੍ਰਸ਼ਟਾਚਾਰ ਜਿਹੜੇ ਹੋਏ ਐ ਤੇ ਉਹਦੇ <vocal desc="er"></vocal> ਉਹਦੇ ਉਹਦੇ <vocal desc="er"></vocal> ਅੰਤ ਚ ਹੁਣ ਪ੍ਰਕਾਸ਼ ਸਿੰਘ ਬਾਦਲ ਤੇ ਉਹਦੇ ਪ੍ਰਿਵਾਰ <vocal desc="er"></vocal> ਉਹਨਾਂ ਦੇ ਪਰਿਵਾਰ ਦੇ ਵਿਰੁਧ ਕੇਸ<foreign lang="eng"> register </foreign> ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਹੈਗਾ । ਤੇ ਉਹਦੀ <foreign lang="eng"> investigation </foreign> ਅੱਜ <vocal desc="er"></vocal> ਅੱਜ ਕੱਲ ਚਲ ਰੀ ਹੈਗੀ ਤੇ ਇਸ ਕੇਸ ਦੀ <foreign lang="eng"> investigation </foreign> <vocal desc="er"></vocal> ਦੇ ਮਤੱਲਕ ਪ੍ਰਕਾਸ਼ ਸਿੰਘ ਬਾਦਲ ਦੇ ਘਰ ਚ ਉਹਨਾਂ ਦੇ <foreign lang="eng"> bussiness firms </foreign> ਦੇ ਉਤੇ ਸੋਲਾਂ ਅਲੱਗ ਅਲੱਗ ਥਾਂਵਾਂ ਦੇ ਉਤੇ <foreign lang="eng"> rate </foreign> ਪਈਆਂ ਨੇ ਤੇ <vocal desc="er"></vocal> ਤੇ <vocal desc="er"></vocal> ਇਹ <foreign lang="eng"> situation </foreign> ਐ ਜੀ ਏਸ ਵਕਤ ।</u>

<u id="21" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ, ਔਰ ਇਕ ਇਹ ਦਸੋ ਕੇ ਬਾਘਾ <foreign lang="eng"> border </foreign> ਤੇ ਕਾਫੀ ਕੁਛ ਹੋ ਰਿਹਾ ਹੈ <foreign lang="eng"> Indian Ambesedar to Pakistan, Pakistan </foreign> ਵਿਖੇ ਗਏ ਕਿਸ ਤਰਾਂ ਦਾ ਮਾਹੌਲ ਸੀ ਅਤੇ ਕੀ ਕੋਈ ਆਰਥਿਕ ਫਾਇਦੇ ਵੀ ਹੋਣਗੇ ।</u>

<u id="22" who="PM162"><vocal desc="er"></vocal> ਜਿਹੜਾ ਪੰਜਾਬ <vocal desc="er"></vocal> ਪੰਜਾਬ ਦੋਨੇ ਪਾਸੇ ਦੇ ਪੰਜਾਬ ਦੇ ਵਿਚਕਾਰ ਪਾਕਿਸਤਾੱਨ ਅਤੇ ਹਿੰਦੋਸਤਾਨ ਦੇ ਵਿਚ ਜਿਹੜਾ ਬਾਘਾ <foreign lang="eng"> border </foreign> ਐ ਉਥੇ ਅੱਜ ਕੱਲ ਕਾਫੀ ਗਹਿਮਾ ਗਹਿਮੀ ਹੈਗੀ । ਦੋਨੇ ਪਾਸਿਓ ਯਾਂ ਤੇ ਕੋਈ ਆਂਦਾ ਹੈਗਾ ਯਾਂ ਜਾਂਦਾ ਹੈਗਾ ਰੋਜ ਇਹ ਸਿਲਸਿਲਾ ਲੱਗਿਆ ਹੈਗਾ । ਪਿਛਲੇ ਦਿਨੋ ਇੰਡੀਆ ਦੇ ਜਿਹੜੇ ਨਵੇ <foreign lang="eng"> High comissioner </foreign>  ਐ ਉਹ <vocal desc="er"></vocal> ਵਾਘੇ ਦੇ ਰਾਂਹੀਂ ਪਾਕਿਸਤਾਨ ਗਏ ਹੇਗੇ ਤੇ <vocal desc="er"></vocal> ਦੋ ਦਿਨ ਪਹਿਲਾਂ <vocal desc="er"></vocal> ਪਾਕਿਸਤਾਨ ਤੋ <foreign lang="eng"> opposition leader Fazal-ul-Rhiman </foreign> <vocal desc="er"></vocal>ਏਧਰ ਹਿੰਦੋਸਤਾਨ ਆਏ ਨੇ । <vocal desc="er"></vocal> ਇਹ ਸਿਲਸਿਲਾ ਰੋਜ ਰੋਜ ਦਾ ਕੋਈ ਨਾ ਕੋਈ <vocal desc="er"></vocal> ਆਨਾ ਜਾਨਾ ਬਣਿਆ ਹੋਇਆ ਐ ਤੇ ਇਹ <vocal desc="er"></vocal> ਇਹ <foreign lang="eng"> border </foreign> ਦੇ ਖੁਲਣ ਨਾਲ ਪਿਛਲੇ ਦਿਨੋ ਬੱਸ ਵੀ ਚੱਲੀ ਹੈਗੀ ਹਿੰਦੋਸਤਾਨ ਤੇ ਪਾਕਿਸਤਾਨ ਵਲੋਂ ਦੋਨੋ ਤਰਫ ਤੋਂ ਜਿਹਦੇ ਚ ਫਲਸਫਾ ਏ ਸਰਹੱਦ ਬੱਸ ਹੈਗੀ ਉਹ ਵੀ ਚੱਲੀ ਹੈਗੀ ਦੋਨੇ ਪਾਸਿਓਂ । ਤੇ ਜਿਹੜੇ <vocal desc="er"></vocal> ਅਮ੍ਰਿਤਸਰ ਤੇ ਲਾਹੌਰ ਚ <vocal desc="er"></vocal> ਰਹਿਣ ਵਾਲੇ ਲੋਗ ਹੈਗੇ ਉਹਨਾਂ ਨੂੰ ਹੁਣ ਬੜੀ ਆਸ਼ਾ ਹੈਗੀ, ਬੜੀ <foreign lang="eng"> Expectation </foreign> ਹੈਗੀ ਕੇ ਇਹ <foreign lang="eng"> border </foreign> ਖੁਲਣ ਨਾਲ ਦੋਨੋ ਪਾਸਿਆਂ ਦੇ ਵਿਚ ਏਹ ਤੇ ਵਿਔਪਾਰ ਵੀ ਚੱਲ ਪਏਗਾ ਤੇ ਤੇ ਇਹ ਆਰਥਿਕ ਫਾਇਦਾ ਹੋਏਗਾ । <foreign lang="eng"> definetly </foreign> ਇਹ ਵੀ ਇਕ <foreign lang="eng"> expectation </foreign> ਹੈਗੀ ਐ ਲੋਕਾਂ ਦੀ ।</u>

<u id="23" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ, ਔਰ ਅਸੀਂ ਸਭ ਜਾਣਦੇ ਕੇ ਹਰਿਮੰਦਿਰ ਸਾਹਿਬ ਤਾਂ ਹੈ ਹੀ ਅਤਿ ਸੂੰਦਰ । ਉਸਦੀ ਸੁੰਦਰਤਾ ਵਿਚ ਹੋਰ ਵੀ ਵਾਧਾ ਪਾਉਣ ਲਈ ਇੰਡੀਆ ਦੀ ਸਰਕਾਰ ਨੇ ਇਕ ਕਮੇਟੀ ਦੀ ਸਥਾਪਨਾ ਕੀਤੀ ਹੈ । ਇਸ ਬਾਰੇ ਕੁਛ ਦਸੋਗੇ ਕੇ ਕੀ ਕੁਛ ਕਰੇਗੀ ਏਹ ਕਮੇਟੀ ।</u>

<u id="24" who="PM162">ਇਹ <vocal desc="er"></vocal> ਜਿਹੜੀ ਸਕੀਮ <foreign lang="eng"> recently </foreign> ਉਲੀਕੀ ਗਈ ਐ ਜੀ ਉਹ <vocal desc="er"></vocal> <foreign lang="eng"> Golden Temple </foreign> ਯਾਂ ਹਰੀ ਮੰਦਿਰ ਸਾਹਿਬ ਦਾ ਜਿਹੜਾ <foreign lang="eng"> complex </foreign> ਹੈਗਾ ਅਮ੍ਰਿਤਸਰ ਵਿਖੇ ਉਹਦੇ <vocal desc="er"></vocal> <foreign lang="eng"> complex </foreign> ਦੇ ਇਰਦ ਗਿਰਦ ਜਿਹੜੇ ਬੜੀ ਘਨੀ ਅਬਾਦੀ ਵਾਲਾ ਕਸ਼ੇ <vocal desc="er"></vocal> ਜਿਹੜਾ ਇਲਾਕਾ ਸੀ ਉਹ ਉਹ <vocal desc="er"></vocal> ਉਸ ਇਲਾਕੇ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> beautify </foreign> ਕਰਣ ਦੀ ਇਕ ਸਕੀਮ ਹੈਗੀ ਐ । ਜਿਹਦਾ ਨਾਂ ਗਲਿਆਰਾ ਸਕੀਮ <vocal desc="er"></vocal> ਦੱਸਿਆ ਗਿਆ ਹੈ ਇਹ ਸਕੀਮ ਨਵੀਂ ਨਈ ਹੈ ਪਰ ਉਨੀ ਸੌ ਚੁਰਾਸੀ ਚ ਜਦੋਂ <vocal desc="er"></vocal><foreign lang="eng"> Golden Temple </foreign> ਤੇ <foreign lang="eng"> attack </foreign> ਹੋਇਆ ਸੀ । <foreign lang="eng">Indian Army </foreign> ਦਾ ਤੇ ਉਹ ਤੋ ਬਾਅਦ ਇਹ <vocal desc="er"></vocal><foreign lang="eng"> as a securaty coridoor Golden Temple </foreign> ਦੇ ਇਰਦ ਗਿਰਦ ਉਹਨਾਂ ਨੇ ਇਹ ਗਲਿਅਰਾ ਬਨਾਣ ਦੀ ਸਕੀਮ ਉਲੀਕੀ ਸੀ ਤੇ <vocal desc="er"></vocal> ਕਾਫੀ ਸਾਰਾ <vocal desc="er"></vocal> ਇਹ <vocal desc="er"></vocal> ਮੁਕੰਮਲ ਹੋ ਵੀ ਚੁਕਿਆ ਸੀ । ਪਰ ਕਾਫੀ <vocal desc="er"></vocal> ਅੱਧੇ ਤੋ ਜਿਆਦਾ ਇਹ ਹਾਲੇ ਰਹਿੰਦਾ ਸੀ ਤੇ ਇਹ <foreign lang="eng"> S. G. P. C. </foreign>  ਜਿਹੜੀ ਸ਼੍ਰੋਮਨੀ ਗੁਰੂਦੁਆਰਾ ਪ੍ਗਰਬੰਧਕ ਕਮੇਟੀ ਹੈ ਤੇ ਬਾਕੀ ਜਿਹੜੇ <foreign lang="eng"> intrested </foreign> ਲੋਕ ਐ ਉਹਨਾਂ ਉਹਨਾਂ ਵਲੋਂ ਇਹ <vocal desc="er"></vocal> ਸ਼ਕਾਇਤ ਸੀ ਕੇ ਇਹਨੂੰ ਪੂਰਾ ਨੀ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਹੈ । <vocal desc="er"></vocal> ਹਾਲ ਦੇ ਦਿਨਾਂ ਚ ਪਿਛਲੇ ਹਫਤੇ <vocal desc="er"></vocal> ਜਿਹੜੇ ਪੰਜਾਬ ਦੇ ਚੀਫਮਨਿਸਟਰ ਹੈਂ । <foreign lang="eng"> S. G. P. C. </foreign> ਦੇ ਪ੍ਰਧਾਨ ਹੈਗੇ ਤੇ ਹੋਰ ਜਿਹੜੇ ਸਿੱਖ ਨੇਤਾ ਐ ਉਹਨਾਂ ਨੇ <foreign lang="eng"> Home minister </foreign> ਨੂੰ ਮਿਲ ਕੇ <vocal desc="er"></vocal> ਏਸ ਸਕੀਮ ਬਾਰੇ <foreign lang="eng"> discution </foreign> ਕੀਤੀ ਤੇ ਹੁਣ ਜਿਹੜੀ <foreign lang="eng"> Government of India </foreign> ਐ <vocal desc="er"></vocal> <foreign lang="eng"> deputy prime minister Advani </foreign> ਐ ਉਹਨਾਂ ਨੇ ਏਸ ਗੱਲ ਨੂੰ ਮੰਨਿਆ ਹੈ ਕੇ ਏਸ ਗਲਿਆਰੇ ਨੂੰ ਪੂਰਾ ਕੀਤਾ ਜਾਏਗਾ । ਤੇ ਗੋਲਡਨ ਟੈਂਪਲ ਦੇ ਚਾਰੇ ਪਾਸੇ <vocal desc="er"></vocal> ਬਹੁਤ ਹੀ <vocal desc="er"></vocal> ਸੁੰਦਰ ਬਾਗ ਬਗੀਚਿਆਂ ਵਾਲਾ ਗਲਿਆਰਾ ਤਿਆਰ ਕੀਤਾ ਜਾਏਗਾ ।</u>

<u id="25" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ, ਔਰ ਤੁਸੀਂ ਦਸੋ ਕੇ ਕਸ਼ਮੀਰ ਦੇ ਇਕ ਮੁਸਲਿਮ ਗਾਇਡ ਜਿਹਨਾਂ ਨੂੰ ਮੇਹੰਦੀ ਹਸਣ ਆਫ ਕਸ਼ਮੀਰ ਆਖਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ ਉਹਨਾਂ ਦੀ <foreign lang="eng"> Body </foreign> ਨੂੰ 	<foreign lang="eng"> Identify </foreign>ਕਰਕੇ ਦਫਨਾਇਆ ਨਹੀਂ ਬਲਕਿ <foreign lang="eng"> Creamate </foreign> ਕੀਤਾ ਗਿਆ । ਔਰ ਇਸ ਦੇ ਸਬੰਧ ਕਾਫੀ ਕੁਝ ਚੱਲ ਰਿਹਾ ਹੈ ਔਰ ਕੀ ਕੁਛ ਚਲ ਰਿਹਾ ਹੈ ।</u>

<u id="26" who="PM162">ਗੁਲਾਮ ਨਬੀ ਸ਼ੇਖ ਕਸ਼ਮੀਰ ਰੇਡਿਓ ਤੇ <vocal desc="er"></vocal> ਕੰਮ ਕਰਣ ਵਾਲੇ ਕਰਮਚਾਰੀ ਸੀ ਤੇ ਨਾਲ ਹੀ ਬਹੁਤ ਹੀ ਲੋਕ ਪ੍ਰਿਆ ਗਾਇਕ ਸੀ ਕਸ਼ਮੀਰ ਦੇ ਉਹ ਪਿਛਲੇ ਦਿਨੋ ਪਿਛਲੇ <vocal desc="er"></vocal> ਐਤਵਾਰ ਨੂੰ ਜੰਮੂ ਤੋ ਦਿੱਲੀ ਜਾ ਰਹੇ ਸੀ । ਵਾਏ <vocal desc="er"></vocal> ਸ਼ਾਲੀਮਾਰ ਐਕਸਪ੍ਰੈਸ ਟ੍ਰੇਨ ਦੇ ਤੇ ਰਸਤੇ ਚ <vocal desc="er"></vocal> ਕਿਸੇ <vocal desc="er"></vocal> ਹਾਲੇ ਇਹ <foreign lang="eng"> circumstances </foreign> ਦਾ ਪਤਾ ਨੀ ਲੱਗਿਆ । ਪਰ ਰਸਤੇ ਚ ਉਹ ਟ੍ਰੇਨ ਚੋ ਡਿਗ ਪਏ ਤੇ ਬਿਨਾ ਕਿਸੀ <foreign lang="eng"> identification </foreign> ਤੋ ਇਹਨਾਂ ਦੀ ਬੋਡੀ ਪਾਈ ਗਈ ਪੰਜਾਬ ਚ ਤੇ <vocal desc="er"></vocal> ਜਦੋਂ ਪੰਜਾਬ ਪੁਲਿਸ ਦੇ ਜਿਨ <vocal desc="er"></vocal> ਜਿਨ <vocal desc="er"></vocal> ਕਰਮਿਆਂ ਨੇ ਉਹਦੀ <foreign lang="eng"> body </foreign> ਨੂੰ <foreign lang="eng"> recover </foreign> ਕੀਤਾ ਹੈਗਾ ਉਹਨਾਏ ਦੀ ਬੋਡੀ ਨੂੰ ਤੇ ਉਹਨਾਂ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> without for any identitification </foreign> ਯਾਂ ਉਹਨਾਂ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> identify </foreign> ਕਰਣ ਦੀ ਕੋਈ <vocal desc="er"></vocal> ਕੋਸ਼ਿਸ਼ ਕੀਤੇ ਬਿਨਾ ਉਹਨਾਂ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> creamate </foreign> ਕਰ ਦਿੱਤਾ ਗਿਆ । ਏਸ ਗਲੋਂ ਕਾਫੀ ਰੋਸ ਹੈਗਾ ਕਸ਼ਮੀਰ ਚ ਕੇ ਇਕ ਮੁਸਲਮਾਨ ਗਾਇਕ ਦੀ ਬੋਡੀ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> creamate </foreign> ਕਰ ਦਿੱਤਾ ਗਿਆ ਜਦ ਰਵਾਇਤ ਅਨੁਸਾਰ ਉਹਨਾਂ ਨੁੰ ਦਫਨਾਉਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਸੀ । ਪੰਜਾਬ ਸਰਕਾਰ ਨੇ ਅੱਜ ਹੀ ਏਸ ਮਾਮਲੇ ਤੇ ਬੜੀ ਉਤਸਰਜੀ ਇਕ <foreign lang="eng"> inquairy </foreign> ਬਿਠਾਈ ਹੈ । <foreign lang="eng"> supperitendent of police . Railway polic Jallandhar </foreign> ਇਹਦੀ ਤਹਿਕਿਕਾਤ ਕਰ ਰਹੇ ਐ ਦੋ ਜਿਹੜੇ ਕਰਮਚਾਰੀ ਹੈਗੇ ਜਿਹੜੇ <foreign lang="eng"> directaly responsible </foreign> ਐ <vocal desc="er"></vocal> ਇਹਦੀ <vocal desc="er"></vocal> ਏਹਨਾਏ ਦੀ ਗੁਲਾਮ ਨਬੀ ਸ਼ੇਖ ਦੀ <foreign lang="eng"> creamation </foreign> ਵਾਸਤੇ ਉਹਨਾਂ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> sespend </foreign> ਕਰ ਦਿੱਤਾ ਗਿਆ ਏ ਤੇ ਹਲੇ <foreign lang="eng"> inquairy </foreign> ਦੀ ਰਿਪੋਰਟ <vocal desc="er"></vocal> ਉਡੀਕੀ ਜਾ ਰਹੀ ਐ ।</u>

<u id="26" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ਅੰਤ ਵਿਚ ਦਸੋ ਕੇ ਪੰਜਾਬ ਦੀਆਂ ਆਖਬਾਰਾਂ ਵਿਚ ਹੋਰ ਵੀ ਕੀ ਕੋਈ ਖਾਸ ਖ਼ਬਰ ਹੈ ।</u>

<u id="27" who="PM162">ਪੰਜਾਬ ਦਿਆਂ ਆਖਬਾਰਾਂ ਚ ਸਭ ਤੋ ਸਭ ਤੋ ਐਹਮ ਖ਼ਬਰ ਜਿਹੜੀ ਅੱਜ ਕੱਲ ਹੈਗੀ ਉਹ ਏਹੀ ਹੇਗੀ ਕੇ ਪ੍ਰਕਾਸ਼ ਸਿੰਘ ਬਾਦਲ ਤੇ <vocal desc="er"></vocal> ਅਕਾਲੀ ਦਲ ਦੇਨੇਤਾਵਾਂ ਖਿਲਾਫ ਜਿਹੜਾ <vocal desc="er"></vocal> ਭ੍ਰਸ਼ਟਾਚਾਰ <vocal desc="er"></vocal> ਦੇ ਮਾਮਲੇ ਕੱਢੇ ਜਾ ਰਹੇ ਨੇ <vocal desc="er"></vocal> ਤੇ ਸਰਕਾਰ ਆਪਣੀ <foreign lang="eng"> Anty cruption drive </foreign> ਚਲਾ ਰਹੀ ਹੈ ਇਹ ਸਭ ਤੋ ਮਸਲਾ ਹੋਏਗਾ । ਸਭ ਤੋ ਵੱਡੀ ਖਬਰ ਐ ਪੰਜਾਬ ਦੀ ਅੱਜ ਕੱਲ । <vocal desc="er"></vocal> ਏਹਨੇ ਬਾਕੀ ਸਾਰੀਆਂ ਖ਼ਬਰਾਂ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> vertualy shadow </foreign> ਕੀਤਾ ਹੋਇਆ ਐ ।</u>

<u id="28" who="PF001">ਬੀ ਬੀ ਸੀ ਏਸ਼ੀਅਨ ਨੈਟਵਰਕ ਦੇ ਰਿਪੋਰਟਰ ਆਪ ਜੀ ਦਾ ਬਹੁਤ ਬਹੁਤ ਧੰਨਵਾਦ ਕਰਨਾ ਚਾਹੂੰਨੀ ਐਂ । ਆਸਿਫ ਜੌਲੀ ਜੀ ਸੱਤ ਸ੍ਰੀ ਅਕਾਲ ਜੀ ।</u>

<u id="29" who="PM162">ਸੱਤ ਸ੍ਰੀ ਅਕਾਲ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="Announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="30" who="PF001">ਅੱਠ ਵੱਜ ਕੇ ਉਨੱਤੀ ਮਿੰਟ ਹੋ ਗਏ ਹਨ ਬੀ ਬੀ ਸੀ ਏਸ਼ੀਅਨ ਨੈਟਵਰਕ ਤੇ ਆਓ ਤੁਸੀਂ <foreign lang="eng"> punjabi programme </foreign> ਤਕਰੀਬਨ ਦਸ ਵਜੇ ਤੱਕ ਸੁਣੋਗੇ । ਔਰ ਕੁਛ ਹੀ ਮਿੰਟਾ ਵਿਚ ਸਾਡੀਆਂ ਗੱਲਾਂ ਬਾਤਾਂ <vocal desc="er"></vocal> ਸਰਬਜੀਤ ਜੀ ਨਾਲ ਜੋ <foreign lang="eng"> interveiw </foreign> ਹੋਈ । ਸਾਉਦ ਨੁਰ ਜੀ ਦੇ ਨਾਲ ਪ੍ਰੋਫੈਸਰ ਸਾਉਦ ਨੁਰ ਜੀ ਦੇ ਨਾਲ । ਜੋ ਕੇ ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ ਇਕ <foreign lang="eng"> official language </foreign> ਮੰਨਿਆ ਜਾ ਰਿਹਾ ਹੈ । ਪੰਜਾਬੀ ਅਤੇ ਉਰਦੂ ਨੂੰ । ਲੇਕਿਨ ਇਸ <foreign lang="eng"> programme </foreign> ਵਿਚ ਅਸੀਂ ਤੁਹਾਡੇ ਕੋਲੋਂ ਜਾਣਨਾ ਚਾਹਨੇ ਐ ਕੇ ਕੀ ਤੁਹਾਡੇ ਖਿਆਲ ਵਿਚ ਇਹ ਸਹੀ ਐ । ਔਰ ਅਗਰ ਹੈ ਤਾਂ ਫੇਰ ਇਤਨੀ ਦੇਰ ਕਿਓਂ ਲੱਗ ਗਈ । <foreign lang="eng"> 08 459 440 445 </foreign> ਤੁਹਾਡੇ ਕੀ ਵਿਚਾਰ ਹਣ । ਆਓ ਅਸੀਂ ਅਗਲੇ ਗੀਤ ਵੱਲ ਚੱਲੀਏ ਅਗਲਾ ਗੀਤ ਅਸੀਂ ਕਿਰਪਾਲ ਸਿੰਘ ਜੀ ਆਪ ਜੀ ਵਲੋ ਤੁਸੀਂ ਲੀਡਜ਼ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਓ ਤੁਸੀਂ ਕਹਿ ਰਹੇ ਓ ਤੁਸੀਂ <foreign lang="eng"> programme </foreign> ੍ਦਾ ਬਹੁਤ ਹੀ ਆਨੰਦ ਮਾਨ ਰਹੇ ਓ <foreign lang="eng"> Infact you love the show Thank you very much </foreign> ਔਰ ਅਸੀਂ ਤੁਹਾਡੀ <foreign lang="eng"> wife Surinder </foreign> ਜੀ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> dedicate </foreign> ਕਰਦੇ ਹੈਗੇ ਆਂ ਇਹ ਗੀਤ ਔਰ ਤੁਸੀਂ ਕਹਿ ਰਹੇ ਓ ਕੇ ਸਾਰੇ ਪਰਿਵਾਰ ਅਤੇ ਸਾਮਅਕ <foreign lang="eng"> friends </foreign> ਵਲੋ ਤੁਸੀਂ ਇਹ ਗੀਤ ਲਗਾਓ । ਸੋ ਅਸੀਂ ਇਹ ਗੀਤ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ਕਰਦੇ ਹਾਂ । <foreign lang="eng"> Many happy returns of the day </foreign> ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="31" who="PF001">ਹੀਰਾ ਦੀ ਅਵਾਜ਼ ਦੇ ਵਿਚ ਇਹ ਗੀਤ ਤੁਸੀਏ ਸੁਣਿਆ ਜੋ ਕੇ ਅਸੀਏ ਕਿਰਪਅਲ ਸਿੰਘ ਜੀ ਆਪ ਜੀ ਵਲੋ ਆਪ ਜੀ ਦੀ <foreign lang="eng"> wife Surinder </foreign> ਜੀ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> dadicate </foreign> ਕੀਤਾ ਜਿਹਨਾਂ ਦਾ ਅੱਜ ਜਨਮ ਦਿਨ ਹੈ । ਔਰ ਜੇਕਰ ਤੁਸੀਂ ਵੀ ਚਾਹੂੰਦੇ ਓ ਅਸੀਂ <foreign lang="eng"> dedication </foreign> ਕਰੀਏ ਟੈਲੀ ਫੌਣ ਨੰਬਰ ਹੈ ਸਿਫਰ ਅੱਠ, ਚਾਰ ਸੋ ਉਨ ਅੱਠ, ਚਾਰ ਸੋ ਚਾਲੀ, ਚਾਰ ਸੋ ਪੇਂਤਾਲੀ ਯਾਂ ਫੇਰ ਤੁਸੀਂ ਸਾਨੂੰ <foreign lang="eng"> e - Mail </foreign> ਕਰ ਸਕਦੇ ਓ ਪਤਾ ਹੈ <foreign lang="eng"> Punjabi show at bbc.co.UK Punjabi show punjabi show at bbc.co.UK </foreign> ਦਵਿੰਦਰ ਜੀ ਤੁਸੀਂ ਹੈਲਜ਼ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਓ ਤੁਸੀਂ ਮਲਿਕਾ ਤਰੰਨੁਮ ਮੈਡਮ ਨੂਰਜਹਾਂ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ਼ ਵਿਚ ਕੋਈ ਗੀਤ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੂੰਦੇ ਓ । ਜਿਸ ਗੀਤ ਦੀ ਤੁਸੀਏ ਫਰਮਾਇਸ਼ ਕੀਤੀ ਐ ਉਹ ਤਾਂ ਇਸ ਸਮੇ ਨਹੀਂ ਐ ਅਗਲਾ ਗੀਤ ਮੇਂ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ਕਰਦੀ ਆਂ ਉਮੀਦ ਕਰਦੀ ਆਂ ਤੁਸੀਂ ਇਹ ਗੀਤ ਪਸੰਦ ਕਰੋਗੇ । ਔਰ ਜਾਵੇਦ ਅਖਤਰ ਜੀ ਤੁਸੀਏ ਕਹਿ ਰਹੇ ਓ ਕੇ ਤੁਸਂੀ ਗੱਡੀ ਵਿਚ ਜਾ ਰਹੇ ਓ ਤੁਸੀਂ <foreign lang="eng"> programme </foreign> ਬਹੁਤ <foreign lang="eng"> Enjoy </foreign> ਕਰ ਰਹੇ ਓ । ਤੁਸੀਂ ਚਾਹਦੇ ਓ ਅਸੀਂ ਚਾਂਦ ਅਤੇ ਚਾਂਦਨੀ ਵਾਸਤੇ ਇਹ ਗੀਤ ਲਾਇਏ ਤੁਸੀਂ ਸਭ ਨੂੰ ਸਲਾਮ ਭੇਜ ਰਹੇ ਓ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="32" who="PF001">ਲੱਕੀ ਸੌਲੰਕੀ ਜੀ ਇਹ ਗੀਤ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ਵੀ ਜਾ ਰਿਹਾ ਹੈ । ਤੁਸੀਂ ਵੀ ਸਾਡੇ ਸਾਰੇ ਵੀਰਾਂ ਭੈਣਾ ਨੂੰ ਸਲਾਮ ਕਰਦੇ ਹੋ । <pause dur="2"></pause> ਨੁਸਰਤ ਜੀ ਇਹ ਗੀਤ ਆਪ ਜੀ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> dadicate </foreign> ਕੀਤਾ ਜਾ ਰਿਹਾ ਹੈ । <pause dur="2"></pause> ਮੁਹੰਮਦ ਜੀ ਵਲੋ ਔਰ ਤੁਸੀਂ ਬਰਟਨ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰ ਰਹੇ ਓ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="33" who="PF001">ਅਜ਼ਰਾ ਪਰਵੀਨ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ਼ ਵਿਚ ਤੁਸੀਂ ਇਹ ਗੀਤ ਸੁਣਿਆ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="Announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="34" who="PF001">ਕਾਫੀ ਇੰਤਜ਼ਾਰ ਦੇ ਓਪਰਾਂਤ ਇੰਡੀਆ ਦੀ ਸਰਕਾਰ ਨੇ ਦਿੱਲੀ ਵਿਖੇ ਪੰਜਾਬੀ ਅਤੇ ਉਰਦੂ ਭਾਸ਼ਾ ਭਾਸ਼ਾਵਾਂ ਨੂੰ ਸਰਕਾਰੀ ਪਦਵੀ ਦੇਣ ਦਾ ਫੈਸਲਾ ਕੀਤਾ ਹੈ । ਔਰ ਯਾਦ ਰੱਖਨਾ ਕੇ ਇਸ ਦੇ ਸੰਬੰਧ ਅਸੀਂ ਤੁਹਾਡੀ ਵਿਚਾਰ ਵੀ ਚਾਂਹਦੇ ਹਾਂ ਟੈਲੀਫੋਨ ਨੰਬਰ ਹੈ <foreign lang="eng"> 08 459 440 445 </foreign> ਤੁਹਾਡੇ ਕੀ ਵਿਚਾਰ ਹਣ ਕੀ ਸਹੀ ਕੀਤਾ ਹੈ ਔਰ ਜੇਕਰ ਤੁਹਾਡੇ ਖਿਆਲ ਵਿਚ ਕਾਫੀ ਦੇਰ ਲੱਗ ਗਈ । ਦੇਰ ਕਿਉਂ ਲੱਗੀ ਅਸੀਂ ਤੁਹਾਡੇ ਵਿਚਾਰ ਜਾਣਨਾ ਚਾਵਾਂਗੇ । ਬੀ ਬੀ ਸੀ ਏਸ਼ੀਅਨ ਨੈਟਵਰਕ ਦੇ ਰਿਪੋਰਟਰ ਸਰਬਜੀਤ ਲੋਟੀ ਜੀ ਨੂੰ ਇਸ ਦੇ ਸੰਬੰਧ ਪੁਛ ਗਿਛ ਦਿੱਲੀ ਯੁਨੀਵਰਸਿਟੀ ਦੇ ਪ੍ਰੋਫੈਸਰ <foreign lang="eng"> of pujabi side noor </foreign> ਜੀ ਨਾਲ ਕੀਤੀ ਉਹਨਾ ਨੇ ਪੁਛਿਆ ਕਿ ਪੰਜਾਬੀ ਬੋਲੀ ਦਾ ਭਾਰਤੀ ਸਾਹਿਤਯ ਨੂੰ ਕਿੰਨਾ ਵਡਾ ਦੇਨ ਆਯਾ ਐ ਸਟੋ ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ ਸਰਕਾਰੀ ਪਦਵੀ ਦੇਨ ਦੀ ਇੰਨੀ ਦੇਰ ਕਿਉ ਲਗੀ ।</u>

<u id="35" who="PM163">ਇੰਡਿਅ ਦੇ ਵਿਚ <vocal desc="er"></vocal> ਜਿਥੋ ਤਕ ਤਾਂ ਪੰਜਾਬ ਦਾ ਸਵਾਲ ਐ ਨਾ ਪੰਜਾਬ ਦੇ ਵਿਚ ਅਸੀ ਜਿਹੜਿ ਪੰਜਾਬੀ ਐ ਉਹ ਸਰਕਾਰੀ ਜਬਾਨ ਐ । ਔਰ ਜਿਹੜੀ <foreign lang="eng"> education </foreign> ਐ ਓਹ ਵੀ ਪੰਜਾਬੀ ਦੇ ਵਿਚ ਹੀ ਹੁੰਦੀ ਐ ਸਕੂਲਾਂ ਦੇ ਵਿਚ, ਕਾਲੇਜਾਂ ਦੇ ਵਿਚ <vocal desc="er"></vocal> ਤੁਸੀ ਕੋਈ ਵੀ ਜਿਹੜਾ <foreign lang="eng"> subject </foreign> ਐ ਓਹ ਪੰਜਾਬੀ ਚ ਪੜ ਸਕਦੇ ਐ ।</u>

<u id="36" who="PF001">ਅਛਾ ਜੀ ।</u>

<u id="37" who="PM163">ਉਹਦੀਆਂ ਜਿਹੜੀ ਆਂ ਕਿਤਾਬਾਂ ਨੇ ਉਹ ਵੀ ਮਿਲ ਜਾਂਦਿਆਂ ਨੇ ਹੁਨ <foreign lang="eng"> available </foreign> ਨੇ <vocal desc="er"></vocal> ਜਿਹੜਾ ਮਸਲਾ ਖੜਾ ਹੋਇਆ ਨਾ <vocal desc="er"></vocal> ਹਿੰਦੁਸਤਾਨ ਦੇ ਵਿਚ ਓਹ ਖੜਾ ਹੋਯਾ ਦਿਲੀ ਵਾਰੇ ।</u>

<u id="38" who="PF001">ਤੁਸੀ ਪਹਿਲਾ ਸਾਨੁ ਦਸੋ ।</u>

<u id="39" who="PM163">ਕਿਉਕਿ ਜਿਹੜੀ ਦਿਲੀ ਐ ਨਾ ਦਿਲੀ ਦੀ ੬੫ <foreign lang="eng"> percent </foreign> ਆਬਾਦੀ ਐ ਜਿਹੜੀ ਵੋ ਪੰਜਾਬਿਆਂ ਦੀ ਐ ।</u>

<u id="40" who="PF001">ਆਚਾ ਇਹੀ ਦਸੋ ਤੁਸੀ ਸਾਨੁ ਪਹਿਲਾਂ ਦਸੋ ਕਿ ਮਸਲਾ ਕਿ ਸੀਗਾ ।</u>

<u id="41" who="PM163">ਮਸਲਾ ਇਹ ਸੀਗਾ ਕਿ ਦਿਲੀ ਦੇ ਵਿਚ ਅੰਗ੍ਰੇਜੀ ਦੇ ਨਾਲ ਨਾਲ ਹਿੰਦੀ ਤਾਂ ਹੈਗੀ ਐ ਔਰ ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> second language </foreign> ਬਨਾਨਾ ਤੇ ਉਹ ਕਿਵੇ ਬਨਾਯਾ ਜਾਏ । <pause dur="2"></pause> ਇਹ ਇਕ ਮਸਲਾ ਸੀ ਤੇ ਇਸਦੀ ਥੋੜੀ ਜਈ ਮੈ ਤੁਹਾਨੁ ਨਾ <foreign lang="eng"> background </foreign> ਐ ਜਿਹੂੜੀ ਉਹ ਦਸ ਦੇੰਦਾ ਐ ।</u>

<u id="42" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ਜਰੂਰ ।</u>

<u id="43" who="PM163">ਤੇ <foreign lang="eng"> background </foreign> ਇਹ ਹੈਗੀ ਐ ਕਿ ਉਨੀ ਸੌ ਪਿਚਨਵੇ ਦੇ ਵਿਚ ਪਹਲਿ ਵਾਰੀ ਇਹ ਬਿਲ ਬਨਾਇਆ ਗਿਆ ਕਿ ਪੰਜਾਬੀ ਹੈ ਜਿਹੜੀ ਓਹੋ <foreign lang="eng"> second language </foreign> ਬਨਾਈ ਜਾਏ ਔਰ ਕਿਵੇ ਬਨਾਈ ਜਾਏ ।</u>

<u id="44" who="PF001">ਬਿਲ ਤਾਂ ਹੁਨ ਪਾਸ ਹੋ ਗਿਆ ਐ, ਏਹੇ ਪੰਜਾਬੀ ਜੁਬਾਨ ਦੇ ਵਾਸਤੇ ਕਿ ਕਰੇਗਾ ।</u>

<u id="45" who="PM163">ਇਹਦੇ ਇਹਦਾ ਪਹਲਿ ਗਲ ਤੇ ਇਹ ਹੋਏਗੀ ਕਿ ਇਹ ਜਿਹੜੀ ਦਿਲੀ ਐ ਇਸਦੇ ਵਿਚ ਇਕ ਮਹਕਮਾ ਬਨਾਇਆ ਜਾ ਰਿਆ ਐ ਜਿਹਦੇ ਵਿਚ ਇਕ ਪੰਜਾਬੀ ਅਫਸਰ ਹੋਏਗਾ ਕੁਛ ਇਕ ਚਾਰ ਪੰਜ <foreign lang="eng"> translater </foreign> ਹੋਨਗੇ ਕੁਛ ਇਕ ਪੋਸਟਾਂ ਹੋਨਗਿਆਂ ਓਹ ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> inplement </foreign> ਕਰੇਗਾ ਦੁਸਰਾ ਇਸਦਾ ਫਾਯਦਾ ਐ ਨਾ ਜਿਹੜਾ ਓਹ ਯੇ ਹੋਏਗਾ ਕਿ ਜਿਹੜੇ ਸਕੂਲ ਹੈ ਨਾ ਉਹਨਾ ਦੇ ਵਿਚ ਬਹੁਤ ਸਾਰੇ ਪੰਜਾਬੀ ਦੇ ਜਿਹੜੇ <foreign lang="eng"> teacher </foreign> ਐ ਨਵੇ ਓਹ ਰਖੇ ਜਨਾਗੇ <vocal desc="er"></vocal> ਮਿਸਾਲ ਤੇ ਤੌਰ ਤੇ ਦਿਲੀ ਦੇ ਵਿਚ ਜਿਹੜੇ ਸਕੂਲ ਐ ਨਾ ।</u>

<u id="46" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ।</u>

<u id="47" who="PM163">ਉਹਨਾ ਦੀ ਗਿਨਤੀ ਹੈਗੀ ਕੁਚ ੨੩ ਸੌ ਦੇ ਕਰੀਬ ਤੇ ਜਿਹੜੇ ਇੰਨਾ ਦੇ ਵਿਚੋ ਸਕੂਲ ਦੋ ਸੌ ਚੌਠ ਸਕੂਲ ਐ ਨਾ <foreign lang="eng"> 264 </foreign> ਉਹਨਾ ਦੇ ਵਿਚ ਸਿਰਫ <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਪੰਜਾਬੀ ਐ ।</u>

<u id="48" who="PF001">ਔਰ ਇਸ ।</u>

<u id="49" who="PM163">ਇਸਦਾ ਇਹ ਹੈ ਕਿ ਇਹਨਾ ਦੇ ਵਿਚੋ ਫਿਰ ਬਹੁਤੇ ਸਕੂਲਾਂ ਦੇ ਵਿਚ ਪੰਜਾਬੀ ਦੇ <foreign lang="eng"> teacher </foreign> ਰਖੇ ਜਾਨਗੇ ।</u>

<u id="50" who="PF001">ਸਿਰਫ ਪੰਜਾਬੀ ਦੇ <foreign lang="eng"> teacher </foreign> ।</u>

<u id="51" who="PM163">ਜਦੋ <foreign lang="eng"> second language </foreign> ਪੜਾਈ ਜਾਏਗੀ ।</u>

<u id="52" who="PF001">ਅਛਾ ਔਰ ਜੇਕਰ ਅਸੀ ਥੋੜੀ ਜੇਈ ਝਾਕਿ ਮਾਰਿਏ ਸਾਡੀ ਜਿਹੜੀ <foreign lang="eng"> punjabi literature </foreign> ਐ ।</u>

<u id="53" who="PM163"><vocal desc="mhm"></vocal> ।</u>

<u id="54" who="PF001">ਉਹਦੇ <vocal desc="er"></vocal> ਬਿਲ ਤੋ ਪਾਸ ਹੋ ਗਿਆ ਲੇਕਿਨ <foreign lang="eng"> punjabi literature </foreign> ਵਾਸਤੇ ਇਹਦਾ ਕਿ ਫਾਯਦਾ ਐ ।</u>

<u id="55" who="PM163"><foreign lang="eng"> literature </foreign> ਐ ਨਾ ਜਿਹੜਾ ਦੇਖੋ ਬਹੁਤ ਸਾਰਾ <foreign lang="eng"> literature </foreign> ਐ ਜਿਹੜਾ ਓਹੋ ਦਿਲੀ ਦੇ ਵਿਚ ਲਿਖਿਆ ਜਾਂਦਾ ਐ ਪੰਜਾਬੀ ਦਾ ਔਰ ਫਿਰ ਓਹ ਜਿਹੜਾ ਬਹੁਤਾ ਪੜਿਆ ਜਾਂਦਾ ਐ ਨਾ ਓਹ ਪੰਜਾਬ ਹੀ ਜਾਕੇ ਪੜਿਆ ਜਾਂਦਾ ਐ । ।</u>

<u id="56" who="PF001"><vocal desc="mhm"></vocal> ।</u>

<u id="57" who="PM163">ਉਹਦੇ ਜਿਹੜੇ <foreign lang="eng"> reader </foreign> ਨੇ ਨਾ ।</u>

<u id="58" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ।</u>

<u id="59" who="PM163">ਉਹ ਬਹੁਤ ਪੰਜਾਬ ਚ ਨੇ । ਤੇ ਜਦੋ ਪੰਜਾਬੀ ਇਸ ਤਰਾਂ ਸਕੂਲਾਂ ਦੇ ਵਿਚ ਪੜੀ ਜਾਏਗੀ ਔਰ ਲੋਕਾਂ ਨੂੰ ਇਹ ਲਗੇ ਕਿ ਪੰਜਾਬੀ ਦੇ ਸਹਾਰੇ ਉਹਨਾ ਨੂੰ ਰੋਜਗਾਰ ਵੀ ਮਿਲੇਗਾ ਤੇ ਫਿਰ ਜਿਹੜਾ <foreign lang="eng"> literature </foreign> ਐ ਨਾ ਉਸਦਾ ਜਿਹੜਾ <foreign lang="eng"> reader </foreign> ਯਾ ਪਠਕ ਐ ਜਿਹੜਾ ਓਹ ਵੀ ਵਧ ਜਾਏਗਾ ਪਹਿਲਾਂ ਨਾਲੋ ਬਹੁਤ ਵਧ ਜਾਏਗਾ । <foreign lang="eng"> student </foreign> ਵਧਨੇ ਸ਼ੁਰੂ ਹੋ ਗਏ ਐ ।</u>

<u id="60" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ਔਰ ਜੇਕਰ ।</u>

<u id="61" who="PM163">ਇਕ ਤਾਂ ਉਹਨਾ ਨੂੰ ਵਿਸ਼ਵਾਸ ਹੋ ਗਿਆ ਐ ਕਿ ਸਾਨੁ ਰੋਜਗਾਰ ਮਿਲ ਸਕੇਗਾ ਪੜਕੇ ।</u>

<u id="62" who="PF001">ਅਛਾ ਲੇਕਿਨ <vocal desc="er"></vocal> ਜਿਹੜਾ ਸਾਡਾ ਅਕੇਲਾ ਸਵਾਲ ਐ ਨਾ ਸੀ ਤੁਹਾਨੁ ਇਹ ਪੁਛਨਾ ਐ ਕਿ ਜੇਕਰ ਝਾਂਕਿ ਮਾਰਿਏ ਦੇਸ਼ ਵਿਦੇਸ਼ ਦੇ ਵਿਚ ਔਰ ਆਮ ਤੌਰ ਤੇ ।</u>

<u id="63" who="PM163"><vocal desc="mhm"></vocal> ।</u>

<u id="64" who="PF001">ਸਾਨੁ ਬੁਕਾਂ ਨਹੀ ਮਿਲਦਿਆਂ ਹੈਗਿਆਂ <foreign lang="eng"> literature punjabi </foreign> ਦੇ ਵਿਚ ਪੰਜਾਬੀ ਜੁਬਾਨ ਦੇ ਵਿਚ ਸਾਨੁ ਕੋਈ ਖਤ <vocal desc="er"></vocal> ਬੁਕਾਂ ਨਹੀ ਮਿਲਦਿਆਂ ਹੈਗਿਆਂ ਕਿਤਾਬਾਂ ਨਹੀ ਮਿਲਦਿਆਂ ਹੈਗਿਆਂ । <vocal desc="er"></vocal> ਇਸ ।</u>

<u id="65" who="PM163"><vocal desc="mhm"></vocal> ।</u>

<u id="66" who="PF001">ਬਿਲ ਦੇ ਨਾਲ ਸਾਨੁ ਕਿ ਫਾਯਦਾ ਹੋਏਗਾ ।</u>

<u id="67" who="PM163">ਹੁਨ ਇਹ ਹੈ ਕਿ ਜਿਹੜੀਆਂ ਪੰਜਾਬੀ ਦੇ ਵਿਚ ਕਿਤਾਬਾਂ ਹੈਗਿਆਂ ਨਾ ਉਹ ਤਾਂ <foreign lang="eng"> available </foreign> ਹੈਗਿਆਂ ਨੇ ਬਹੁਤ ਪਰ ਮੈਨੁ ਇਹ ਲਗਦਾ ਏ ਕਿ ਵਿਦੇਸ਼ਾਂ ਦੇ ਵਿਚ ਜਿਵੇ ਕਿਤਾਬ ਪਹੁੰਚਾਨੀ ਚਾਹਿਦੀ ਐ ਨਾ ਪੰਜਾਬੀ ਦੀ ਉਹਦਾ ਪ੍ਰਬੰਧ ਨਹੀ ਠੀਕ ਬਹੁਤ ਸਾਰੇ ਸਾਡੇ ਜਿਹੜੇ ਵਿਦੇਸ਼ਾਂ ਨੇ ਉਹਨਾ ਨੂੰ ਇਹ ਵੀ ਪੰਜਾਬੀਆਂ ਨੂੰ ਨਹੀ ਪਤਾ ਕਿ ਉਹਨਾ ਨੇ ਇਥੋ ਵੀ ਕਿਤਾਬ ਕਿਥੋ ਮੰਗਾਨੀ ਐ । ਕਿਥੋ ਲੈਨੀ ਐ । ਦੁਸਰੀ ਜੇਹੜੀ ਗਲ ਇਹ ਹੈਗੀ ਐ ਕਿ ਜਿਹੜੇ ਵਿਦੇਸ਼ ਐ ਜਿਥੇ ਸਾਡੀ ਨਵੀ ਜਨਰੇਸ਼ਨ ਐ ਜੇਹੜੀ ਅੰਗ੍ਰੇਜੀ ਪੜ ਰਹੀ ਐ ਯਾ ਹੋਰ <foreign lang="eng"> languages </foreign> ਪੜ ਰਹੀ ਐ ਸਾਨੁ ਇਹ ਕਰਨਾ ਚਾਹਿਆ ਹੈਗਾ ਐ ਕਿ ਇਕ ਤਾਂ ਹੁੰਦੀ ਕਿ ਪੰਜਾਬੀ ਤੁਸੀ <foreign lang="eng"> first language </foreign> ਤੇ ਤੌਰ ਤੇ ਕਿਵੇ <foreign lang="eng"> teach </foreign> ਕਰਨੀ ਐ ਦੁਸਰਾ ਹੁੰਦਾ ਐ ਕਿ <foreign lang="eng"> second language </foreign> ਦੇ ਤੌਰ ਤੇ ਕਿਵੇ <foreign lang="eng"> teach </foreign> ਕਰਨੀ ਐ । ਤਿਸਰਾ ਹੁੰਦਾ ਐ ਭਈ ਜਿਹੜੀ ਵਿਦੇਸ਼ੀ ਜਿਹੜਾ ਸਾਡਾ <vocal desc="er"></vocal> ਜਨਰੇਸ਼ਨ ਯਾ <foreign lang="eng"> student </foreign> ਐ ਉਹਨੁ ਕਿਵੇ <foreign lang="eng"> teach </foreign> ਕਰਨੀ ਐ ਅਸੀ ਜਿਹੜੇ ਏਹੀ <foreign lang="eng"> mathod </foreign> ਐ ਨਾ ਇਹ ਹੁਨ <foreign lang="eng"> dvelop </foreign> ਕਰਨੇ ਸ਼ੁਰੂ ਕਿਤੇ ਐ <foreign lang="eng"> university </foreign> ਆਂ ਦੇ ਵਿਚ ਦੁਨਿਆ ਦੇ ਵਿਚ ਅਗੇ ਅਸੀ ਏਹੀ ਸੋਚਦੇ ਸਨ ਕਿ ਸਾਰੇ ਇਕੋ ਤਰਾਂ ਹੀ ਪੜਨਗੇ ਪੰਜਾਬੀ ਇਹ ਨੀ ਹੋ ਸਕਦਾ ਕਿ ਸਾਰੇ ਇਕੋ ਤਰਾਂ ਹੀ ਪੜਨ ਪੰਜਾਬੀ ਬਾਹਰ ਦਾ ਮਾਹੌਲ ਹੋ ਰਾ ਐ ਉਥੋ <foreign lang="eng"> degeneration </foreign> ਨੂੰ ਪੰਜਾਬੀ ਐ ਜਿਹੜੀ ਉਹ <foreign lang="eng"> different </foreign> ਢੰਗ ਨਾਲ ਪੜਾਨ ਪਉ ਪਵੇਗੀ ਤੇ ਉਹਦੀਆਂ ਕਿਤਾਬਾਂ ਐ ਜਿਹੜੀਆਂ ਸਾਨੁ ਬੜੇ ਧਿਆਨ ਨਾਲ ਤਿਆਰ ਕਰਨਿਆਂ ਪੈਨਿਆਂ ਜਿਹੜੀਆਂ ਸ਼ੁਰੂ ਹੋ ਚੁਕੀ ਐ ।</u>

<u id="68" who="PF001">ਅਛਾ ।</u>

<u id="69" who="PM163">ਪੰਜਾਬੀ <foreign lang="eng"> university </foreign> ਪਟਿਆਲੇ ਨੇ ਕੁਛ ਆਦਮੀ ਦਿਏ ਐ ।</u>

<u id="70" who="PF001"><foreign lang="eng"> B. B. C Asian Network </foreign> ਤੋ ਸਰਬਜੀਤ ਲੌਟੇ ਜੀ ਜੋ ਕਿ ਗਲਾਂ ਬਾਤਾਂ ਕਰ ਰੇ ਸੀਗੇ ਪ੍ਰੋਫੇਸਰ ਸਈਦ ਨੂਰ ਜੀ ਦੇ ਨਾਲ ਜੋ ਕਿ ਹੈਡ ਹੈਗੇ ਨੇ ਪੰਜਾਬੀ ਦੇ ਦਿਲੀ ਦੀ <foreign lang="eng"> university </foreign> ਵਿਚ ਔਰ ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ ਦਿਲੀ ਵਿਚ ਸਰਕਾਰੀ ਪਦਵੀ ਦਿਤੀ ਗਈ ਐ ਇਸਦੇ ਸੰਬੰਦ ਵਿਚ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਕਿ ਵਿਚਾਰ ਹਨ ਟੈਲਿਫੋਨ ਨੰਬਰ <foreign lang="eng"> 08 459 440 445 </foreign> ਔਰ ਈਸ ਸਮੇ ਲੁਟਨ ਤੋ ਮਖਨ ਸਿੰਗ ਜਿ ਹਾਜਿਰ ਨੇ ਟੈਲਿਫੋਨ ਲਈਨ ਤੇ ਮਖਨ ਸਿੰਗ ਜੀ ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ਜੀ ।</u>

<u id="71" who="PM164">ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ਨੀਲੁ ਜੀ ।</u>

<u id="72" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ਔਰ ਦਸੋ ਕਿ ਤੁਹਾਡੇ ਕਿ ਵਿਚਾਰ ਹਨ ਅਛਿ ਗਲ ਐ </u>

<u id="73" who="PM164">ਹਾਂ ਜੀ ਅਛਿ ਤੋ ਬਹੁਤ ਗਲ ਐ, ਲੇਕਿਨ ਮੈਂ ਤੁਹਾਡਾ ਸਵਾਲ ਨੀ ਸਮਝਿਆ ਕਿ ਪੰਜਾਬਿ ਨੂੰ ਮਾਨਤਾ ਹੁਨ ਦਿਤੀ ਗਈ ਐ ਯਾਂ ਕੀ ।</u>

<u id="74" who="PF001">ਉਹਨਾ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> official </foreign> ਮਤਲਬ <foreign lang="eng"> recorgnize </foreign> ਹੁਨ ਕਿਤਾ ਜਿਦਾਂ ਨਾ <foreign lang="eng"> second language </foreign> ਬਨਾ ਦਿਤੀ ਹੈਗੀ ਐ ।</u>

<u id="75" who="PM164">ਅਛਾ ਤੇ ਪਹਿਲੇ ਮਤਲਬ ਉਹਨੁ ਗਿਨਤੀਚ ਨੀ ਸਿ ।</u>

<u id="" who="PF001">ਗਿਨਤੀ ਚ ਨੀ ਹੁਨ ਤੋ ਹੁਨ <foreign lang="eng"> official status </foreign> ਦਿਤਾ ਕਹਿੰਦੇ ਦਿਤਾ ਗਿਆ ਐ ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ ।</u>

<u id="1" who="PM164">ਇਹ ਤੋ ਬਹੁਤ ਬੜੀ ਸ਼ਰਮ ਦੀ ਗਲ ਐ ਫਿਰ ।</u>

<u id="1" who="PF001"><pause dur="2"></pause> ਕਿਉ ਸ਼ਰਮ ਦੀ ਗਲ ਐ ।</u>

<u id="76" who="PM164">ਕਿਉਕਿ ਪੰਜਾਬੀ <vocal desc="er"></vocal><foreign lang="eng"> one of the national language of india </foreign> ਤੋ ਇਹ ਤੋ ਬੜੀ ਮਾੜੀ ਗਲ ਐ <foreign lang="eng"> regional language </foreign> ਐ ਇਹ <foreign lang="eng"> one of the most spoken lenguage i am sure in india </foreign> ।</u>

<u id="77" who="PF001">ਤੋ ਫਿਰ ਤੁਹਾਡੇ ਖਿਆਲ ਵਿਚ ਇੰਨੀ ਦੇਰ ਕਿਉ ਲਗੀ ।</u>

<u id="78" who="PM164">ਇਹ ਤੋ ਮੈਨੁ ਸਮਝ ਨੀ ਆਰਾ ਕਿਵੇ ਲਗੀ ਐ ।</u>

<u id="79" who="PF001"><pause dur="2"></pause> ਔਰ ਇਸ ਦਾ ਮਤਲਬ ਕਿ ਕਿਸ ਤਰਂ ਹੁਨ ਜੇਕਰ ਉਹਨਾ ਨੇ ਪਹਿਚਾਨ ਹੀ ਲਿਆ ਐ ਕਿ ਪੰਜਾਬੀ ਦਾ ਅਗੇ ਕਿ ਹੋਏਗਾ ਕਿ ਕਿਵੇ ਸਾਡੀ ਸਹਾਇਤਾ ਕਰੇਗੀ ਯੇ ।</u>

<u id="80" who="PM164">ਯੇ ਤਾਂ ਦੇਖੋ ਜੀ ਹੁਨ ਸਾਰੇ ਪੰਜਾਬੀ <vocal desc="er"></vocal> ਇਸ ਮਹਕਮੇ ਨਾਲ ਸੰਬੰਦ ਰਖਦੇ ਨੇ ਹੁਨ <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਮਾਨਨਾ ਚਾਹਿਦਾ ਐ ਕਿ ਹੁਨ ਪ੍ਰਪੁਲ ਤੋੜ ਹੋਵੇ ਸਰਕਾਰ ਤੇ ਦਬਾਵ ਪਾਕੇ ਤਾਂਕਿ <vocal desc="er"></vocal> ਫਿਰ ਦਿਲੀ ਵਿਚ ਵੀ ਹੋਰ <foreign lang="eng"> subject </foreign> ਵਿਚ ਵੀ ਇਹਨੁ ਫਿਰ <foreign lang="eng"> second language </foreign> ਹੀ ਗਿਨਾ ਜਾਵੇ ।</u>

<u id="81" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ।</u>

<u id="82" who="PM164"><foreign lang="eng"> after hindi </foreign> ।</u>

<u id="83" who="PF001">ਔਰ ਠੀਕ ਐ ਅਸੀ ਮਨਦੇ ਹੈਗੇਆਂ ਕਿ ਦਿਲੀ ਵਿਖੇ ਇਸ ਨੁ <foreign lang="eng"> second </foreign> ਮਤਲਬ <foreign lang="eng"> language </foreign> ਮਨਿਆ ਜਾਏਗਾ ।</u>

<u id="84" who="PM164">ਹੁਹੁ ।</u>

<u id="85" who="PF001">ਲੇਕਿਨ ਆਮ ਤੌਰ ਰੇ ਜਦੋ ਅਸੀ ਦਿਲੀ ਜਾਂਦੇ ਐ, ਤੇ ਪੰਜਾਬੀ ਲੋਗ ਹੀ ਜਦਕੇ ਪੰਜਾਬੀ ਨੀ ਬੋਲਦੇ ਇਸਦਾ ਕਿ ਕਿਤਾ ਜਾ ਸਕਦਾ ਐ ।</u>

<u id="86" who="PM164">ਇਹ ਤਾਂ ਇਹ ਸਾਡੇ <vocal desc="er"></vocal> ਮਤਲਬ ਕਿ ਮਾੜੀ ਅਦਤ ਐ ਸਾਡੇ ਲੋਕਾਂ ਦੀ ਕਿ ਅਪਨੀ ਬੋਲੀ ਛਡਕੇ ਦੁਸਰੀ ਜੁਬਾਨੀ ਬੋਲਦੇ ਐ <pause dur="2"></pause> ਬੋਲਨੀ ਨਹੀ ਚਾਹਿਦੀ ਹੈਗੀ ਐ ।</u>

<u id="87" who="PF001">ਔਰ ਕਿ ਕਿਤਾ ਜਾ ਸਕਦਾ ਐ, ਇਸ ਦੇ ਸੰਬੰਧ ਵਿਚ ਕਿ ਮਤਲਬ ਲੋਕਾਂ ਨੂੰ ।</u>

<u id="88" who="PM164"><vocal desc="er"></vocal><foreign lang="eng"> educate </foreign> ਕਰ ਸਕਦੇ ਐ ਅਸੀ ।</u>

<u id="89" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ।</u>

<u id="90" who="PM164">ਉਹਨਾ ਦੇ <foreign lang="eng"> self rights </foreign> ਦੇ ਲਿਏ <foreign lang="eng"> make them away of that history and art culture </foreign> ।</u>

<u id="91" who="PF001">ਕਈ ਕਈ ਲੋਕਾਂ ਨੂੰ ਸ਼ਰਮ ਹੀ ਆਂਦੀ ਐ ਪੰਜਾਬੀ ਬੋਲਦੇ ਇਸਦਾ ਕਿ ਕਾਰਣ ਐ ਕਿ ਕਿਉ ਇਤਨਾ ।</u>

<u id="92" who="PM164"><omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ।</u>

<u id="93" who="PF001">ਸ਼ਰਮਾਂਦੇ ਨੇ ਅਪਨੀ ਮਜ਼ਂ ਬੋਲੀ ਬੋਲਨ ਲਈ ।</u>

<u id="94" who="PM164"><foreign lang="eng"> infereal complex </foreign> ਹੋਯਾ ਹੋਨਾ ਐ ਮੈ ਤਾਂ ਏਹਿ ਸੋਚਾਂਗਾ ਕਿਉਕਿ ਕਿਉਕਿ <foreign lang="eng"> infereal complex </foreign> ਹੋਯਾ ਐ ਕਿ ਓਹ ਅਪਨੀ ਛਡਕੇ ਦੁਸਰੀ ਭਾਸ਼ਾਵੋਲਦੇ ਐ ਓਹ ਵੀ ਅਪਨੇ ਲੋਕਾਂ ਨਾਲ ।</u>

<u id="95" who="PF001">ਸੋ ਤੁਹਾਡੇ ਖਿਆਲ ਵਿਚ ਜੋ ਕਿਤਾ ਮਤਲਬ ਠੀਕ ਕਿਤਾ ।</u>

<u id="96" who="PM164">ਹਾਂ ਜੀ ਬਹੁਤ ।</u>

<u id="97" who="PF001">ਕਾਫਿ ਦੇਰ ਬਾਦ ਕਿਤਾ ।</u>

<u id="98" who="PM164">ਬਹੁਤ ਦੇਰ ਚਲੋ ਦੇਰ ਆਏ ਦੁਰੁਸਤ ਆਏ ।

<u id="99" who="PF001">ਬਿਲਕੁਲ <vocal who="PF001" desc="laugh"></vocal> । ਬਹੁਤ ਬਹੁਤ ਧਨਵਾਦ ਮਖਨ ਸਿੰਗ ਜਿ ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ਜੀ ।</u>

<u id="100" who="PM164">ਹਾਂ ਜਿ ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ।</u>

<u id="101" who="PF001">ਔਰ ਆਔ ਅਸੀ ਅਗਲੀ ਲਾਈਨ ਤੇ ਚਲੀਏ ਜਿਥੇ ਕਿ ਕ੍ਰਸ਼ਨਨ ਕ੍ਰਿਸ਼ਨ ਜੀ ਹੈਗੇ ਨੇ ਔਰ ਤੁਸੀ ਸ਼ਾਉਥਲ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ਜੀ ।</u>

<u id="102" who="PM165">ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ਜੀ ।</u>

<u id="103" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ।</u>

<u id="104" who="PM165">ਹਾਂ ਕਾਫੀ ਦੇਰ ਬਾਦ ਤੁਹਾਡੇ ਨਾਲ ਗਲ ਕਰ ਰਿਆਂ ।</u>

<u id="105" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ।</u>

<u id="106" who="PM165">ਤੇ ਇਹ ਮਤਲਬ ਕਿ ਪੰਜਾਬੀ ਜਿਹੜੀ ਐ ਪੰਜਾਬ ਵਿਚ ਤੋ ਬੋਲੀ ਜਾਂਦੀ ਐ ਪੜੀ ਜਾਂਦੀ ਐ ਇਕਨਾ ਜਿਆ ਜਿਦਾ ਸਵਾਲ ਐ ਓਹ ਮਤਲਬ ਦਿਲੀ ਚ ।</u>

<u id="107" who="PF001">ਉਸਨੁ ।</u>

<u id="108" who="PM165"><foreign lang="eng"> official </foreign> ਮਤਲਬ ।</u>

<u id="109" who="PF001"><foreign lang="eng"> status </foreign> ਦਿਤਾ ਗਿਆ ਐ </u>

<u id="110" who="PM165">ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ ਮਾਨਤਾ ਦਿਤੀ ਐ ਉਹਦੇ ਵਾਸਤੇ ਬਹੁਤ ਖੁਸ਼ੀ ਐ ।</u>

<u id="111" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ਔਰ ਜੀ ।</u> ।</u>

<u id="112" who="PM165">ਬਾਕਿ ਜਿਸ ਤਰਾਂ ਉਹਨਾ ਨੇ <foreign lang="eng"> mister lote </foreign> ਨੇ ਅਪਨੇ <foreign lang="eng"> interview </foreign> ਦਿਤੇ ਗਏ ਕਿਉਕਿ ਮੈਂ ਕੇਨਿਆ ਤੋ ਹੁੰ ਪੰਜ ਜਨਰੇਸ਼ਨ ਤੋ ਅਸੀ ਉਥੇ ਰਹੇ ਐ ਸੋ ਸਾਲ ਤੋ ਉਪਰ ਤੇ ਉਥੇ ਵੀ ਪੰਜਾਬੀ ਮਤਲਬ ਸਿਖ <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਉਥੇ ਕਮਿਉਨਿਟੀ ਸਕੂਲ ਸੀ ਸਿਖ ਉਸ ਸਕੂਲਾਂ ਚ ਲੜਕਿਆਂ ਪੰਜਾਬਿਆਂ ਪੜਦਿਆਂ ਸੀ ਸਾਨੁ ਮਤਲਬ ਏਹੀ ਅਸੀ ਉਰਦੁ ਪੜਦੇ ਸੀ ਤੇ ਉਰਦੁ ਤੋ <pause dur="2"></pause> ਦਿਲੀ ਚੋ ਸ਼ੁਰੂ ਤੋ ਹੈ ਭਈ ਬੜੀਆਂ ਬੜੀਆਂ ਉਥੇ <foreign lang="eng"> university </foreign> ਹੈਗਿਆਂ ਨੇ ਤੇ ਲੇਕਿਨ ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ ਹੁਨ ਜਿਹੜੀ ਮਾਨਤਾ ਕਿਉਕਿ ਜਿਹੜੇ ਦਿਲੀ ਤੋ ਆਉਂਦੇ ਨੇ ਇਥੇ ਉਹਨਾ ਨਾਲ ਗਲ ਕਰੋ ਪੰਜਾਬੀ ਚ ਓਹ ਹਿੰਦੀ ਚ ਜਵਾਬ ਦਿੰਦੇ ਨੇ ।</u>

<u id="113" who="PF001">ਔਰ ਇਸਦਾ ਕਾਰਣ ਕਿ ਐ ਕਿਉ ਮਤਲਬ ।</u>

<u id="114" who="PM165">ਊਹ ।</u>

<u id="115" who="PF001">ਕਿਉ ਮਤਲਬ ਅਪਨੀ ਮਾਂ ਬੋਲੀ ਨੀ ਬੋਲਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਕਿ ਓਹ ।</u>

<u id="116" who="PM165">ਨੀ ਮਤਲਬ ਇਹ <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਮਤਲਬ ਉਹਨਾ ਨੂੰ ਹਿੰਦੀ ਪੜਾਈ ਗਈ ਐ ਤੇ ਇਸ ਤਰਾਂ ਮਤਲਬ ਜੇਭਈ ਜੋ ਇਕ ਸ਼ਰਮਾ ਜੀ ਸੀ ।</u>

<u id="117" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ।</u>

<u id="118" who="PM165">ਕਹਿਦੇ ਕਿ ਹਾਲ ਐ ਤੁਹਾਡਾ ਕੈਨਾ ਹਮ ਦਿਲੀ ਸੇ ਹੈਂ ਹਮ ਪੰਜਾਬੀ ਨੀ ਜਾਨਦੇ । ਮੈ ਕਿਹਾ ਕਮਾਲ ਐ ਆਪਕਾ ਨਾਮ ਸ਼ਰਮਾ ਐ ਬੋਲਦੇ ਕਿ ਨਹੀ ਹਮ ਦਿਲੀ ਦੇ ਸ਼ਰਮਾ ਐ । ਤੋ ਇਹ ਬੜੀ ਮਹਾਨਤਾ ਦੀ ਗਲ ਐ ਲੇਕਿਨ ਕੋਈ ਇਹ ਕਵੇ ਕਿ ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ ਹੁਨ ਮਾਨਤਾ ਦਿਤੀ ਗਈ ਪੰਜਾਬਚ ਤੇ ਹਰ ਇਕ ਨੂੰ ਇਸ ਦੀ ਅਪਨੀ ਅਪਨੀ ਮਾਨਤਾ ਐ ।</u>

<u id="119" who="PF001">ਹਾਏ ਜੀ ਪੰ ।</u>

<u id="120" who="PM165">ਹਰ ਇਕ ਨੂੰ ਦਿਤੀ ਜਾਂਦੀ ਐ ।</u>

<u id="121" who="PF001">ਪੰਜਾਬਚ ਤਾਂ ਹੈ ਓਹੀ ਤੋ ਗਲ ਕਰ ਰੇ ਨਾ ਕਿ ਹੁਨ ਮਤਲਬ ਦਿਲੀ ਵਿਖੇ ਵੀ ਦਿਤੀ ਗਈ ਐ ।</u>

<u id="122" who="PM165">ਹਾਂ ਜਿ ਦਿਲੀਚ ਤੋ ਹੋਈ ਐ ਇਹ ਤੋ ਬੜੀ ਖੁਸ਼ੀ ਦੀ ਗਲ ਐ ਨਾ ।</u>

<u id="123" who="PF001">ਕ੍ਰਿਸ਼ਨ ਜੀ ।</u>

<u id="124" who="PM165"><vocal desc="er"></vocal> ਉਰਦੁ ਜੁਬਾਨ ਓਹ ਤੇ <pause dur="2"></pause> ਹਜਾਰਾਂ ਸ਼ਾਯ ਜਦੋ ਦੇ ਆਏ ਨੇ ਮੁਗਲ ਉਦਾਂ ਤੋ ਚਲੀ ਆ ਰੀ ਐ ।</u>

<u id="125" who="PF001">ਕ੍ਰਿਸ਼ਨ ਜੀ ਤੁਹਾਡੇ ਵਿਚਾਰਾਂ ਦਾ ਬਹੁਤ ਹਬੁਤ ਧਨਵਾਦ ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ।</u>

<u id="126" who="PM165"><foreign lang="eng"> thankyou </foreign> ਜੀ ।</u>

<u id="127" who="PF001">ਔਰ ਜੇਕਰ ਤੁਸੀ ਵੀ ਅਪਨੇ ਵਿਚਾਰ ਸਾਂਝੇ ਕਰਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਤੇ ਤੁਹਾਡੇ ਖਿਆਲ ਵਿਚ ਜੋ ਕਿ <foreign lang="eng"> official status, official </foreign> ਪਦਵੀ ਦਿਤੀ ਗਈ ਐ ਸਰਕਾਰੀ ਪਦਵੀ ਦਿਤੀ ਗਈ ਐ ਪੰਜਾਬੀ ਜੁਬਾਨ ਨੂੰ ਦਿਲੀ ਵਿਚ ਤੁਸੀ ਦਸੋ ਕਿ ਤੁਹਾਡੇ ਖਿਆਲ ਵਿਚ ਕਿ ਇਹ ਸਹੀ ਐ ਔਰ ਕਈ ਲੋਕਾਂ ਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਕਾਫੀ ਦੇਰ ਲਗੀ ਇਸਦਾ ਕਿ ਕਾਰਣ ਐ ਤੁਹਾਡੇ ਵਿਚਾਰ ਜਾਨਨਾ ਚਾਵਾਂਗੇ ਟੈਲਿਫੋਨ ਨੰਬਰ ਐ <foreign lang="eng"> 08 459 440 445 </foreign> ਸਿਫਰ ਅੱਠ, ਚਾਰ ਸੋ ਉਨ ਅੱਠ, ਚਾਰ ਸੋ ਚਾਲੀ, ਚਾਰ ਸੋ ਪੇਂਤਾਲੀ ਔਰ ਤੁਸੀ ਸਾਨੁ ਈ ਮੇਲ ਵੀ ਕਰ ਸਕਦੇ ਹੋ ਪਤਾ ਐ <foreign lang="eng"> punjabi show@ bbc.co.uk punjabi show@ bbc.co.uk </foreign> ਅਗਲਾ ਗੀਤ ਜਾਹਿਰ ਜੀ ਅਪ ਜੀ ਨੂੰ ਜਾ ਰਿਆ ਐ ਤੁਸੀ ਕਿਹੜਾ ਗੀਤ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਤੁਸੀ ਲੀਡਸ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰ ਰੇ ਹੋ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="Announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="129" who="PF001"><foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੇ ਨੌ ਵਜ ਗਏ ਹਨ ਅਔ ਅਸੀ ਪੰਜਾਬੀ ਵਿਚ ਖਬਰਾਂ ਸੁਨਿਏ ਵਿਕ੍ਰਮ ਸਿੰਗ ਭੰਵਰਾ ਵਲੋ ।</u>

<u id="130" who="PM002">ਪਹਿਲਾਂ ਖਾਸ ਖਾਸ ਖਬਰਾਂ । <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਆਕਸੋ ਸ਼ਾਯਰ ਦੀ ਰਾਜਧਾਨੀ ਵਿਚ <foreign lang="eng"> doctor keheny </foreign> ਨਾਲ ਮਿਲਿਆ ।</u>

<u id="131" who="PM002">ਕਯੁਬਾ ਦੀ ਗੋਟਨਾਮਾ ਦੇ ਵਿਚ ਰਖੇ ਦੋ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਸ਼ਕਿ ਆਤੰਕਵਾਦੀਆਂ ਦੇ ਕੇਸ ਦੀ ਸੁਨਵਾਈ ਮੋਤਲ ।</u>

<u id="132" who="PM002">ਇੰਡਿਆ ਦੇ ਈਮਰਾਨ ਪਾਰਟੀ ਦਾ ਅਗਲਿਆਂ ਚੋਨਾ ਰਾਸ਼ਟ੍ਰਾਂ ਤੇ ਨਾ ਲੜਨ ਦਾ <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ।</u>

<u id="133" who="PM002">ਇਸਲਾਮਾ ਬਾਦ ਵਿਚ ਜੇ ਕੇ ਏਲੇਪਟੀ ਲੀਡਰ ਨੰੂ ਨਵਾ <foreign lang="eng"> passport </foreign> ਦੇਨ ਤੋ ਇੰਕਾਰ, ਅਤੇ ਸਾਉਥ ਅਫ੍ਰੀਕਾ ਦੇ ਸ਼ਹਿਬ ਖਾਂ ਪ੍ਰੇਸਿਡੇਂਟ ਦਾ ੮੫ ਵਾਂ ਜਨਮਦਿਨ । ਹੁਨ ਤੁਸੀ ਵਿਸਤਾਰ ਨਾਲ ਖਬਰਾਂ ਸੁਨੋ ।</u>

<u id="134" who="PM002">ਸਰਕਾਰ ਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਅਜ ਸਵੇਰੇ ਆਕਸੋ ਸ਼ਾਯਰ ਚੋ ਮਿਲੇ ਮ੍ਰਤਕ ਸ਼ਰੀਰ ਦੀ ਜੋ ਪੁਸ਼ਟੀ ਹੋ ਗਇ ਕਿ ਇਹ ਗੁਮ ਹੋਏ ਈਰਾਕੀ ਹਥਿਆਰਾਂ ਦੇ ਮਾਹਿਰ ਡਾਕਟਰ ਡੈਵਿਡ ਕੈਲੀ ਦਾ ਹੀ ਐ ਕਾ ਇਕ ਜਜ ਦੇ ਅਧਿਨ <foreign lang="eng"> enquiry </foreign> ਕਿਤੀ ਜਾਏਗੀ । ਡਾਕਟਰ ਕੈਲੀ ਈਰਾਕ ਨਾਲ ਜੰਗ ਸੰਬੰਧੀ ਬੀ ਬੀ ਸੀ ਦਿਆਂ ਰਿਪੋਰਟਾਂ ਦੇ ਝਗੜੇ ਵਿਚ ਉਲਝ ਗਏ ਸਨ ਅਤੇ ਉਹਨਾ ਇਹ ਮਨ ਲਿਆ ਸੀ ਕਿ ਓਹ ਬੀ ਬੀ ਸੀ ਪਤਰਕਾਰ ਨੂੰ ਮਿਲੇ ਸਨ । <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਪੁਲਿਸ ਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਝਾੜਿਆਂ ਚੋ ਜੋ ਲਾਸ਼ ਮਿਲਿ ਐ ਉਸਦਾ ਨਿਰੂਪਣ ਡਾਕਟਰ ਕੈਲੀ ਨਾਲ ਮਿਲਦਾ ਐ ਬਾਂਵੇ ਉਸਦੀ ਰਸਮੀ ਪਹਿਚਾਨ ਬਾਦ ਵਿਚ ਕਿਤੀ ਜਏਗੀ । ਡਾਕਟਰ ਕੈਲੀ ਦੇ ਸਾਹਿਬਖਾਂ ਸਾਥਿਆਂ ਨੇ ਉਹਨਾ ਨੂੰ ਇਕ ਪੇਸ਼ੇਵਰ ਸ਼ਾਇੰਸ ਦਾਨ ਕਹਿਕੇ ਸ੍ਰਧਾਂਜਲੀ ਅਰਪਣ ਕਿਤੀ ਅਤੇ ਕਿਹਾ ਕਿ ਸੰਸਾਰ ਭਰ ਵਿਚ ਉਹਨਾ ਦਾ ਅਪਨੇ ਛੇਤਰ ਵਿਚ ਮਾਹਿਰ ਹੋਨ ਲਈ ਸਤਕਾਰ ਕਿਤਾ ਜਾਂਦਾ ਸੀ ।</u>

<u id="135" who="PM002"><foreign lang="eng"> united state's </foreign> ਨੇ ਕਯੁਬਾ ਦੇਗੁਵਾਟਨਾਮਾ ਦੇ ਵਿਚ ਰਖੇ ਦੋ ਸ਼ਕਿ ਆਤੰਕਵਾਦਿਆਂ ਦੇ ਮਿਲਿਟਰੀ ਕੋਰਟ ਵਿਚ ਸੁਨਵਾਈ ਦਿ ਕਾਰਵਾਈ ਮੁਅਕਿਲ ਕਰ ਦਿਤੀ ਐ । ਟੋਨੀ ਬਲੇਅਰ ਦੇ ਬੀਤੇ ਕਲ ਪ੍ਰੇਸਿਡੇਂਟ ਬੁਸ਼ ਨਾਲ ਗਲ ਬਾਤ ਵੇਲੇ ਉਹਨਾ ਦੇ ਕੇਸਾਂ ਦਾ ਮਾਮਲਾ ਚੁਕਿਆ ਸੀ । ਗੁਵਾਂਟਨਾਮਾ ਦੇ ਵਿਚ ਡਕੇਟ ਸਾਰੇ ਦੇ ਸਾਰੇ ਨੌ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਬੰਦਿਆਂ ਦੀ ਹਾਲਤ ਤੇ ਵਿ <pause dur="2"></pause> ਗਲ ਬਾਤ ਕਰਣ ਲਈ <foreign lang="eng"> army general lord gold smith </foreign> ਇਤਵਾਰ ਨੂੰ ਵਾਸ਼ਿੰਗਟਨ ਜਾ ਰਹੇ ਹਨ ਇਹਨਾ ਚੋ ਇਕ ਬੰਦੇ ਦੇ ਵਾਲਿਦ ਹਸਮਦ ਬੇਗ ਨੇ ਕਿਹਾ ਕਿ ਉਹਨਾ ਨੂੰ ਇਸ ਖਬਰ ਤੇ ਮਾਯੂਸੀ ਹੋਈ ਐ ਕਿ ਕਾਰਵਾਹੀ ਸਿਰਫ ਕਾਗਜੀ ਤੋਰ ਤੇ ਹੀ ਮੁਕਤਿਲ ਹੋਈ ਐ । ਉਹਨਾ ਕਿਹਾ ਕਿ ਅਜ ਦੀ ਕਾਰਵਾਹੀ ਤੇ ਉਹ ਸਾਵਧਾਨ ਹਨ ।</u>

<u id="136" who="PM002">ਲੀਡਰੋ <foreign lang="eng"> democratic leaders charles </foreign> ਕੈਨਲਿ ਨੇ ਖਬਰਦਾਰ <pause dur="2"></pause> ਸਾਵਧਾਨਿਕ <pause dur="2"></pause> ਚਾਰਲਸ ਕੈਲੀ ਨੇ ਖਬਰਦਾਰ ਸਾਵਧਾਨਿਕ ਸਵਾਗਤ ਕਿਤਾ <pause dur="2"></pause> । ਉਧਰ ਵਿਦੇਸ਼ਾਂ ਵਿਚ ਨਿਰਨਾਯਕ ਸੁਨਵਾਈ ਤੇ ਸਟੀਫਨ ਜੈਕਵੀ ਨੂੰ ਵਿਸ਼ਵਾਸ ਐ ਕਿ ਇਹ ਅਛਿ ਖਬਰ ਐ ਲੇਕਿਨ ਉਹਨਾ ਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਇਦਾਂ ਦਾ ਬਰਤਾਵ ਕਯੁਬਾ ਵਿਚ ਡਕੇ ਸਤ ਦੁਸਰੇ ਬ੍ਰਿਟਿਸ਼ ਬੰਦਿਆ ਨਾਲ ਕਿਤਾ ਜਾਨਾ ਚਾਹਿਦਾ ਐ ।</u>

<u id="137" who="PM002">ਇੰਡਿਆ ਵਿਚ ਸਜੀ ਪਖੀ ਹੁਕਮਰਾਨ <pause dur="2"></pause> <foreign lang="eng"> Bhartiya Janta Party </foreign> ਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਦੋ ਹਜਾਰ ਚਾਰ ਵਿਚ ਆਮ ਚੌਨਾ ਅਤੇ ਇਸ ਸਾਲ ਦੇ ਆਖਿਰ ਵਿਚ ਪੰਜ ਰਾਜਯ ਚੋਨਾ ਦੀ ਜੋ ਮੁਹੀਮ ਧਰਮ ਨਿਰਪੇਖੀ ਫੌਜ ਨਾਲ ਕਰਣਗੇ । ਰਾਯਪੁਰ ਵਿਚ ਪਾਰਟੀ ਦੀ <foreign lang="eng"> exactive meeting </foreign> ਵਿਚ ਬੋਲਦੇਆਂ <foreign lang="eng"> B. J. P president </foreign> ਵਨਕਿਆ ਨਾਯਡੁ ਨੇ ਕਿਹਾ ਕਿ ਹਿੰਦੁ ਰਾਸ਼ਟ੍ਰਵਾਦ ਚੋਨ ਦਾ ਮੁਦਾ ਨਹੀ ਹੋਵੇਗਾ ਉਹਨਾ ਕਿਹਾ ਕਿ ਬੀ ਜੇ ਪੀ ਇਹ ਚੋਨਾ ਇੰਡਿਆ ਵਿਚ ਰਾਜਨਿਤਿਕ ਅਤੇ ਆਰਥਿਕ ਸਥਿਰਤਾ ਲਿਆਨ ਵਿਚ ਅਪਨਿਆਂ ਸਫਲਤਾਵਾਂ ਦੇ ਅਦਾਰ ਤੇ ਲੜੇਗੀ । ਰਾਯਪੁਰ ਵਿਚ ਬਿ ਬੀ ਸੀ ਸੰਵਾਦ ਦਾਤਾ ਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਇਸ ਫੈਸਲੇ ਨਾਲ ਪਾਰਟੀ ਦੇ ਆਮ ਪੈਂਤੜੇ ਤੋ ਪਾਲਸੀ ਵਿਚ ਬਦਲਾਵ ਦਿਸਦਾ ਐ ਪਾਰਟੀ ਦੇ ਇਕ ਆਦਿਕਾਰੀ ਨੇ ਇਸ ਸਾਡੇ ਸੰਵਾਦ ਦਾਤਾ ਨੂੰ ਦਸਿਆ ਕਿ ਚੋਨਾ ਦੇ ਦੁਸਰੇ ਮੁਦੇ ਵਿਚ ਕਾਂਗ੍ਰੇਸ ਪਾਰਟੀ ਲੀਡਰ ਸੋਨਿਆ ਗਾੰਧੀ ਦਾ ਵਿਦੇਸ਼ੀ ਮੁਲ ਅਤੇ ਅਯੋਧਿਆ ਵਿਚ ਮੰਦਿਰ ਦੀ ਵਿਵਾਦਿਤ ਪੁਨਵਸਾਰੀ ਵੀ ਸ਼ਾਮਿਲ ਹੋਨ ਦੀ ਸੰਭਾਵਨਾ ਐ ।</u>

<u id="138" who="PM002">ਇੰਡਿਅਨ ਡਾਕਟਰ ਨੂੰ ਇਕ ਖੋਜ ਤੋ ਪਤਾ ਲਗਾ ਐ ਕਿ ਛੋਟੋਅਂ ਲੜਕਿਆਂ ਦੀ ਮੌਤ ਦੀ ਸੰਭਾਵਨਾ ਛੋਟ ਲੜਕੇਆਂ ਦੇ ਮੌਤ ਨਾਲੋ ਜਿਆਦਾ ਐ । ਦਿਲੀ ਵਿਚ ਸੈਸਟੇਸ਼ਨ ਹਸਪਤਾਲ ਦੇ ਨਿਹੜੇ ਮੈਡਿਕਲ ਖੋਜਿਆਂ ਨੂੰ ਜਿੰਨਾ ਬੀਤੇ ਪੰਜ ਸਾਲਾਂ ਵਿਚ ਸ਼ਹਿਰ ਦੇ ਗਰੀਬ ਇਲਾਕੇਆਂ ਤੋ ਮਿਲਿਆਂ ਲਾਸ਼ ਪਰਖਿਆਂ ਰਿਪੋਰਟਾਂ ਦੀ ਪੜਤਾਲ ਕਿਤੀ ਐ ਪਤਾ ਲਗਾ ਐ ਕਿ ਇਕ ਸਾਲ ਦੀ ਉਮਰ ਹੋਨ ਤੋ ਪਹਿਲਾਂ ਹੀ ਮੁੰਡੇਆਂ ਦਿਆਂ ਮੌਤਾ ਨਾਲੋ ਕੁੜਿਆਂ ਦਿਆਂ ਮੌਤਾਂ ਤਿੰਨ ਗੁਨਾ ਜਿਆਦਾ ਹੁੰਦਿਆਂ ਹਨ ਉਹਨਾ ਕੇਸਾਂ ਵਿਚ ਜਿਥੇ ਮੌਤ ਅਛਾਨਕ ਹੋ ਜਾਂਦੀ ਐ ਅਤੇ ਬਚਾਵ ਨਹੀ ਹੋ ਸਕਦਾ ਉਥੇ ਮਰਣ ਰੇਟ ਵਿਚ ਕੋਈ ਫੌਰਕ ਨਹੀ <pause dur="2"></pause> ਫਿਰ ਭੀ ਤਖਿਆਂ ਵਰਗੀ ਬੀਮਾਰੀ ਨਾਲ ਜਿਸਦਾ ਆਸਾਨੀ ਨਾਲ ਇਲਾਜ ਹੋ ਸਕਦਾ ਐ ਮੁੰਡੇਆਂ ਨਾਲੋ ਦੁਗਨਿਆਂ ਕੁੜਿਆਂ ਦੀ ਮੌਤ ਹੁੰਦੀ ਐ ਖੋਜ ਤੋ ਇਹ ਵੀ ਪਤਾ ਲਗਾ ਐ ਕਿ ਮਾਂ ਬਾਪ ਲੜਕੇਆਂ ਦਾ ਇਲਾਜ ਲੜਕਿਆਂ ਤੋ ਛੇਤੀ ਕਰਵਾਂਦੇ ਹਨ <foreign lang="eng"> report </foreign> ਤੋ ਇਹ ਵੀ ਪਤਾ ਲਗਿਆ ਐ ਕਿ ਇਹ ਨਰ ਬਚੇਆਂ ਨਾਲੋ ਤਿੰਨ ਗੁਨਾ ਜਿਆਦਾ ਮੁਦੀਨ ਬਚੇਆਂ ਦੀ ਮੌਤ ਸ਼ਕੀ ਵਾਤਾਵਰਣ ਵਿਚ ਪਾਈ ਗਈ ਐ ।</u>

<u id="139" who="PM162">ਜਮੁ ਕਸ਼ਮੀਰ ਲਿਬਰੇਸ਼ਨ ਫੰਡ ਯਾਂ ਜੇ ਕੇ ਏਲ ਏਫ ਦੇ ਇਕ ਗ੍ਰੁਪਸ ਦੇ ਲੀਡਰ ਇਮਾਮ ਉਲਾਂ ਖਾਨ ਜੋ ਇਸ ਵਕਤ ਇਸਲਾਮਾ ਬਾਦ ਵਿਚ ਰਹਿੰਦੇ ਹਨਨੇ ਦਸਿਆਂ ਕਿ ਪਾਕਿਸਤਾੱਨ ਅਧਿਕਾਰਿਆਂ ਨੇ ਉਹਨਾ ਦੇ ਪੁਰਾਨੇ <foreign lang="eng"> passport </foreign>ਦੀ ਥਾਂ ਜਿਸ ਦੀ ਮਿਆਦ ਰੁਕਣ ਵਾਲਿ ਐ ਨਵਾ <foreign lang="eng"> passport </foreign> ਦੇਨ ਤੋ ਇੰਕਾਰ ਕਰ ਦਿਤਾ ਐ । <foreign lang="eng"> mister khan </foreign> ਨੇ ਪਾਕਿਸਤਾਨ ਅਤੇ ਹਿੰਦੁਸਤਾਨ ਦੋਨਾ ਹੁਕੁਮਤਾਂ ਤੋ ਕਸ਼ਮੀਰ ਆਜਾਦ ਕਰਾਨ ਲਈ ਉਗੇ ਮੁਹੀਮ ਕਾਰੀ ਰਹੇ ਹਨਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਅਧਿਕਾਰਿਆਂ ਨੇ ਉਹਨਾ ਨੂੰ ਨਵਾ <foreign lang="eng"> passport </foreign> ਦੇਨ ਤੋ ਨਾ ਕਰਣ ਦੀ ਕੋਈ ਵਜਹ ਨਹੀ ਦਸੀ । ਇਹ ਖਬਰਾਂ ਤੁਸੀ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੋ ਵਿਕ੍ਰਮ ਸਿੰਗ ਭੰਵਰਾ ਦੀ ਜੁਬਾਨੀ ਸੁਨ ਰੇ ਹੋ ।</u>

<u id="140" who="PM002">ਇੰਡਿਆ ਦੇ ਉਤਰਿ ਰਾਜ ਪੰਜਾਬ ਦੇ ਚੀਫ ਮਿਨਿਸਟਰ ਨੇ ਰੇਲ ਗਡੀ ਚੋ ਡਿਗਨ ਕਾਰਣ ਇਕ ਮਨੇ ਪਰਮਨੇ ਕਸ਼ਮੀਰੀ ਮੁਸਲਮਾਨ ਦੀ ਮੌਤ ਤੇ ਉਸਦਾ ਦਾਹ ਸੰਸਕਾਰ ਕਰਣ ਪਿਛੋ ਇਕ <foreign lang="eng"> enquiry </foreign> ਦਾ ਹੁਕਮ ਦਿਤਾ ਐ । ਗੁਲਾਮ ਨਵੀ ਸ਼ੇਖ ਅਪਨੀ ਬੇਟੀ ਅਤੇ ਇਕ ਦੋਸਤ ਨਾਲ ਦਿਲੀ ਜਾ ਰਹੇ ਸਨ ਜਦਕਿ ਉਹ ਸਿਗਰੇਟ ਪੀਨ ਲਈ ਅਪਨੇ <foreign lang="eng"> compartment </foreign> ਤੋ ਬਾਹਰ ਗਏ ਤਾਂ ਮੁੜ ਵਾਪਿਸ ਨਹੀ ਪਰਤੇ । ਉਹਨਾ ਦੇ ਸਾਥੀ ਕੰਪਾਰਟਮੇਂਟ ਵਿਚ ਸੋ ਗਏ ਅਤੇ ਜਦ ਉਹਨਾ ਦੇ ਗੁਮ ਹੋ ਜਾਨ ਦਾ ਪਤਾ ਲਗਾ ਤਬ ਤਾਂਹੀ ਰੇਲਵੇ ਪੁਲਿਸ ਨੇ <pause dur="2"></pause> ਤਬ ਤਾਂਹੀ ਰੇਲਵੇ ਪੁਲਿਸ ਨੂੰ ਉਹਨਾ ਦੀ ਲਾਸ਼ ਮਿਲ ਚੁਕੀ ਸੀ ਅਤੇ ਉਸਦਾ ਦਾਹ ਸੰਸਕਾਰ ਕਿਤਾ ਜਾ ਚੁਕਾ ਸੀ । ਲਾਸ਼ ਤੋ ਉਹਨਾ ਦੇ ਕਲਮ ਦੇ ਕਿਸੀ ਵੀ ਨਿਸ਼ਾਨ ਦਾ ਪਤਾ ਨਹੀ ਲਗਿਆ ਸੀ । ਮੁਸਲਮ ਔਕੇ ਦੇ ਅਨੁਸਾਰ ਲਾਸ਼ ਨੂੰ ਜਲਾਇਆ ਨਈ ਬਲਕੇ ਦਫਨਾਇਆ ਜਾਂਦਾ ਐ ।</u>

<u id="141" who="PM162">ਸਾਉਦੀ ਅਧਿਕਾਰਿਆਂ ਦਾ ਕਹਿਨਾ ਐ ਕਿ ਉਹਨਾ ਨੇ ਇਕ ਬੰਗਲਾਦੇਸ਼ੀ ਆਦਮੀ ਨੂੰ ਕਤਲ ਦਾ ਮੁਜਰਿਮ ਪਾਏ ਜਾਨ ਪਿਛੋ ਮੌਤ ਦੀ ਸਜਾ ਦਿਤੀ ਐ । <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਵਿਚ ਦਸਿਆ ਕਿ ਅਤਿਕ ਉਲ ਇਸਲਾਮ ਖਾਨ ਨਾਮ ਦੇ ਬੰਗਲਾਦੇਸ਼ੀ ਆਦਮੀ ਨੂੰ ਇਕ ਝਗੜੇ ਪਿਛੋ ਇਕ ਸਾਉਦੀ ਆਦਮੀ ਦਾ ਖੁਨ ਕਰਣ ਦੇ ਜੁਰਮ ਵਿਚ ਇਸਲਾਮਿਕ ਗ੍ਰੁਪ ਨੇ ਕੁਸੁਰਵਾਰ ਕਰਾਰ ਦਿਤਾ । ਉਸਦਿ ਮੌਤ ਦੀ ਸਜਾ ਦੀ ਪਲਨਾ ਮੁਤਬਲਕ ਸਹਿਰ ਮੱਕਾ ਵਿਚ ਕਿਤੀ ਗਈ ।</u>

<u id="142" who="PM002"><foreign lang="eng"> south africa </foreign> ਦੇ ਸਾਹਿਬ ਖਾਂ ਪ੍ਰੇਸਿਡੇਂਟ ਨੇਲਸਨ ਮੰਡੇਲਾ ਅਪਨਾ ਪਿਚਾਸੀਵਾਂ ਜਨਮ ਦਿਨ ਮਨਾ ਰਹੇ ਹਨ । ਅਜ ਦਾ ਦਿਨ ਉਹਨਾ ਅਪਨੇ ਘਰ ਜੋਹੰਸਵਰਗ ਵਿਚ ਬਿਤਾਇਆ । ਸਾਰੇ <foreign lang="eng"> south africi </foreign> ਜਿਹਨਾ ਵਿਚ ਮੌਜੁਦਾ ਪ੍ਰੈਸਿਡੇਂਟ ਟੇਬਮ ਵੇਕੀ ਵੀ ਸ਼ਾਮਿਲ ਹਨ ਅਤੇ ਸੰਸਾਰ ਬਰ ਦੇ ਲੀਡਰ ਉਹਨਾ ਨੂੰ ਸ਼ੁਭ ਕਾਮਨਾਵਾਂ ਭੇਜ ਰਹੇ ਹਨ ।</u>

<u id="143" who="PM002">ਮੋਸਮ ਮੀ ਬੰਦ ਹੋ ਜਾਏਗਾ ਅਤੇ ਰਾਤ ਸਾਪ ਨਿਕਲ ਆਏਗੀ ਘਟ ਤੋ ਘਟ ਤਾਪਮਾਨ ੧੩ ਡਿਗ੍ਰੀ ਸੇਲਸਿਅਸ ੫੫ ਡਿਗ੍ਰੀ ਫਾਰਨ ਹਾਇਟ ਰਹੇਗਾ । ਕਲ ਨੂੰ ਪਹਿਲਾਂ ਤੇ ਮੌਸਮ ਕੁਛ ਗਰਮ ਜਿਹਾ ਰਹੇਗਾ ਪਰ ਮਗਰੋ ਬਦਲਾਂ ਦੀ ਗਰਜ ਨਾਲ ਛਰਾਟੇ ਪੈਨਗੇ । <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੋ ਖਬਰਾਂ ਖਤਮ ਹੁਇਆਂ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="Announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="144" who="PF001"><foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੇ ਨੌ ਵਜ ਕੇ ਸਤ ਮਿੰਟ ਹੋ ਗਏ ਹਨ <foreign lang="eng"> punjabi programme </foreign> ਦੇ ਤੀਜੇ ਭਾਗ ਵਿਚ ਜੀ ਆਇਆਂ ਨੂੰ । ਜੋ ਕਿ ਤੁਸੀ ਸੁਨ ਰੇ ਹੋ ਏ ਏਮ ਰੇਡਿਯੋ ਡਿਜਿਟਲ ਸੈਟੇਲਾਇਟ ਚੈਨਲ ੮੬੯ ਡੈਬ ਰੇਡਿਯੋ ਅਤੇ <foreign lang="eng"> internet </foreign> ਰਾਹਿੰ । ਸੁਰਿੰਦਰ ਜੀ ਸੁਰਿੰਦਰ ਜੀ ਤੁਸੀ ਹਡਿਤ ਫਿਲਡ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਤੁਸੀ ਕੈਂਦੇ ਹੋ ਕਿ ਤੁਸੀ ਬਾਬਾ ਨਾਨਕ ਦੁਖਿਆਂ ਦੇ ਨਾਕ ਵਿਚ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਜੋ ਕਿ ਫਿਲਮ ਖੋਰਮ ਚੋ ਐ ਔਰ ਅਸੀ ਏਹੀ ਧਾਰਮਿਕ ਗੀਤ ਦਰਸ਼ਨ ਸਿੰਗ ਜੀ ਆਪ ਜੀ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> dedicate </foreign> ਕਰਦੇ ਐ ਤੁਸੀ ਪ੍ਰੈਸਟੇਨ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਔਰ ਜੋਸ਼ੀ ਜੀ ਅਸੀ ਆਪ ਜੀ ਅਤੇ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਪਰਿਵਾਰ ਨੂੰ ਇਹ ਕਰਦੇ ਹਨ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<u id="145" who="PM002">ਸੁਰਿੰਦਰ ਕੌਰ ਜੀ ਅਤੇ ਦਰਸ਼ਨ ਸਿੰਗ ਜੀ ਅਸੀ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ਕਰਦੇ ਐ ਉਮੀਦ ਕਰਦੇ ਐ ਤੁਸਿ ਪਸੰਦ ਕਿਤਾ ਹੋਵੇਗਾ । ਔਰ ਯਾਦ ਰਖਨਾ ਕਿ ਕਲ ਸਵੇਰੇ ਪੰਜ ਵਜੇ ਤੁਸੀ ਫਿਰ ਅਪਨਾ ਸਾਥ ਦੇ ਰੇ ਹੋ ਕਿਉਕਿ ਸ਼ਬਦ ਗੁਰਬਾਨੀ ਦਾ <foreign lang="eng"> programme </foreign> ਮੇਂ ਕਰਾਂਗਿ ਔਰ ਮੈ ਉਮੀਦ ਕਰਦਿ ਐ ਕਿ ਤੁਸੀ ਵੀ ਸਵੇਰੇ ਪੰਜ ਵਜੇ ਮੈਨੁ ਅਪਨਾ ਸਾਤ ਦੇਵੋਗੇ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="Announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="146" who="PF001">ਨੌ ਵਜ ਕੇ ੧੬ ਮਿੰਟ ਹੋਨ ਨੂੰ ਜਾ ਰਹੇ ਐ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੇ ਤੁਸੀ <foreign lang="eng"> punjabi programme </foreign> ਦਸ ਵਜੇ ਤਕ ਸਨੋਗੇ ਦਸ ਵਜੇ ਆਦਿਲ ਰੇ ਜੀ ਆਪ ਜੀ ਦੀ ਸੇਵਾ ਵਿਚ ਹੋਨਗੇ । ਸੁਲੇਖਾ ਕਸ਼ਮੀਰੀ ਜੀ ਤੁਸੀ ਫੋਨ ਕਰ ਰੇ ਹੋ ਤੁਸੀ ਸਾਨੁਯਾਦ ਕਰ ਰੇ ਹੋ ਸੁਲੇਖਾ ਜੀ ਅਸੀ ਆਪ ਜੀ ਨੂੰ ਵੀ ਯਾਦ ਕਰ ਰੇ ਐ ਬਹੁਤ ਬਹੁਤ ਧਨਵਾਦ ਔਰ ਅਗਲਾ ਗੀਤ ਅਸੀ ਸੁਰਜੀਤ ਸਿੰਗ ਪੰਛੀ ਜੀ ਅਸੀ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ਕਰ ਰੇ ਐ ਤੁਸੀ ਜੁਇਸ ਵਰਗ ਤਿ ਫੋਨ ਕਰ ਰੇ ਹੋ ਔਰ ਹਰਵਿੰਦਰ ਜੀ ਤੁਸੀ <foreign lang="eng"> west bomich </foreign> ਤੋ ਫੋਨ ਕਰ ਰੇ ਹੋ ਔਰ ਚਰਣ ਜੀਤ ਚੰਨਾ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਕੋਈ ਗੀਤ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਅਸੀ ਲੇਕਿਨ ਅਸੀ ਅਗਲਾ ਗੀਤ ਬਲਵਿੰਦਰ ਸਫਰੀ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ਕਰਦੇ ਹਾਂ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<u id="147" who="PF001">ਬਲਵਿੰਦਰ ਸਫਰੀ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਅਸੀ ਇਹ ਗੀਤ ਲਗਾਇਆ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੋ ਇਸ ਪ੍ਰਕਾਰ ਬੰਟੀ ਜੀ ਤੁਸੀ ਮਿਨਸਵਰਗ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਔਰ ਵੈਸੇ ਤਾਂ ਤੁਸੀ ਮਿਡਿਲਸਵਰਗ ਰੈਂਦੇ ਹੋ ਲੇਕਿਨ ਇਸ ਸਮੇ ਤੁਸੀ ਸਮੁੰਦਰ ਦੇ ਕਿਨਾਰੇ <foreign lang="eng"> drive </foreign> ਕਰ ਰੇ ਹੋ ਔਰ ਨਾਹੀਦ ਅਖਤਰ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਕੋਈ ਵੀ ਗੀਤ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ । ਅਨਵਰ ਜੀ ਤੁਸੀ ਲੰਦਨ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਤੁਸੀ ਦਿਲਾਂ ਲਖ ਮੁਬਾਰਕਾਂ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਜੋ ਕਿ ਅਸੀ <foreign lang="eng"> all ready </foreign> ਸੁਨਾ ਚੁਕੇ ਹਾਂ ਸੋ ਅਸੀ ਅਗਲਾ ਗੀਤ ਨਾਹੀਦ ਅਖਤਰ ਜੀ ਦੀਆਵਾਜ ਵਿਚ ਜਰੂਰ ਲਗਾਵਾਂਗੇ ਲੇਕਿਨ ਜਿਹੜਾ ਗੀਰ ਤੁਸੀ ਜਿਸ ਗੀਤ ਦੀ ਫਰਮਾਇਸ਼ ਕਿਤੀ ਐ ਜਿਵੇ ਕਿ ਦਸਿਆ ਐ ਉਹ ਗੀਤ ਅਸੀ ਲਗਾ ਚੁਕੇ ਐ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੋ ਤੁਸੀ <foreign lang="eng"> punjabi programme </foreign> ਸੁਨ ਰੇ ਹੋ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="Announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="148" who="PF001">ਨੌ ਵਜ ਕੇ ੨੨ ਮਿੰਟ ਹੋਨ ਨੂੰ ਜਾ ਰਹੇ ਐ ਔਰ ਤੁਸੀ ਤੁਹਾਨੁ ਯਾਦ ਹੋਏਗਾ ਕਿ ਨੌ ਵਜੇ ਤੋ ਪਹਿਲਾਂ ਅਸੀ ਗਲਾਂ ਬਾਤਾਂ ਕਰ ਰਹੇ ਸੀਗੇ ਕਿ ਕਾਫੀ ਇੰਤਜਾਰ ਦੇ ਉਪਰਾਂਤ ਦਿਲੀ ਵਿਖੇ ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ ਪੰਜਾਬੀ ਅਤੇ ਉਰਦੁ ਨੂੰ ਸਰਕਾਰੀ ਪਦਵੀ ਦਿਤੀ ਗਈ ਐ ਔਰ ਅਸੀ ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ ਮੁਖ ਰਖਦੇ ਹੋਏ ਸਵਾਲ ਕਿਤਾ ਸੀ ਕਿ ਤੁਹਾਡੇ ਖਿਆਲ ਵਿਚ ਕਿ ਇਹ ਸਹੀ ਐ ਕਿ ਅਗਰ ਸਹੀ ਐ ਕਿ ਦੇਰ ਲਗੀ ਅਗਰ ਦੇਰ ਲਗੀ ਇਤਨੀ ਦੇਰ ਕਿਉ ਲਗੀ । ਔਰ ਇਸ ਸਮੇ ਟੈਲਿਫੋਨ ਤੇ ਹਾਜਿਰ ਹਨ ਗਿਆਨ ਕੌਰ ਜੀ ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ਜੀ ।</u>

<u id="149" who="PF007">ਸਤ ਸ੍ਰੀ ਆਕਾਲ ਜੀ ।</u>

<u id="150" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ਔਰ ।</u>

<u id="151" who="PF007"><omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਸਾਰੇ ਸਰੋਤਿਆਂ ਨੂੰ ਬਹੁਤ ਬਹੁਤ ਵਧਾਈ ਹੋਵੇ ।</u>

<u id="152" who="PF001">ਸਾਰੇ ਸਰੋਤੇ ਤਾਂਹੀ ਸੁਨਨਗੇ ਜੇਕਰ ਤੁਸੀ ਅਪਨਾ ਵੀ ਰੇਡਿਯੋ ਥੋੜਾ ਜਿਆ ਘਟ ਕਰ ਦੋ ਗਿਆਨ ਕੌਰ ਜੀ ।</u>

<u id="153" who="PF007">ਬਿਲਕੁਲ ਜੀ ।</u>

<u id="154" who="PF001"><vocal who="PF001" desc="laugh"></vocal> ਇਸ ਸਮੇ ਤੁਸੀ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੇ <foreign lang="eng"> programme </foreign> ਸੁਨ ਰੇ ਹੋ <foreign lang="eng"> punjabi programme </foreign> ਔਰ ਜੇਕਰ ਤੁਸਿ ਅਪਨੇ ਵੀ ਵਿਚਾਰ ਸਾੰਝੇ ਕਰਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਟੈਲਿਫੋਨ ਨੰਬਰ ਐ ਸਿਫਰ ਅੱਠ, ਚਾਰ ਸੋ ਉਨ ਅੱਠ, ਚਾਰ ਸੋ ਚਾਲੀ, ਚਾਰ ਸੋ ਪੇਂਤਾਲੀ੩ ਦਸੋ ਗਿਆਨ ਕੌਰ ਜੀ ਤੁਹਾਡੇ ਕਿ ਵਿਚਾਰ ਹਨ ।</u>

<u id="155" who="PF007">ਮੇਰੇ ਖਿਆਲ ਦੇ ਮੁਤਾਬਿਕ ਅਜ ਤੋ ਪੰਜਾ ਸਾਲ ਪਹਿਲਾਂ ਜਿਸ ਸਮੇ ਇੰਡਿਆ ਤੇ ਪਾਕਿਸਤਾਨ ਆਜਾਦ ਹੋਏ ਸਨ ਉਸੀ ਵੇਲੇ ਹੀ ਪੰਜਾਬੀ ਤੇ ਉੜਦੁ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> national language </foreign> ਬਨਾ ਦੇਨਾ ਚਾਹਿਦਾ ਸੀ । ਚਲੋ ਉਹ ਤਾਂ ਪੰਜਾ ਸਾਲ ਰਹ ਗਿਆ ਪੀਛੇ ਹੁਨ ਸਾਨੁ ਸਾਰੇਆਂ ਨੂੰ ਇਹ ਚਾਹਿਦਾ ਐ ਕਿ ਉਧਮ ਕਰਿਏ ਇੰਗਲੈਂਡ ਦੇ ਵਿਚ ਵੀ ਅਪਾਂ ਪੰਜਾਬੀ ਤੇ ਉੜਦੁ ਨੂੰ <omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> <foreign lang="eng"> language </foreign> ਬਨਾ ਦੇਇਏ ਤਾਂ ਕਿ ਸਾਡੇ ਬਚੇ ਪੀਛੇ ਨਾ ਰਹਿ ਜਾਨ ।</u>

<u id="156" who="PF001">ਔਰ ਇਹ ਉਦਮ ਕਿਹਨਾ ਨੂੰ ਕਰਨਾ ਚਾਹਿਦਾ ਐ ।</u>

<u id="157" who="PF007">ਸਾਨੂੰ ਸਾਰੇ ਪੰਜਾਬੀਆਂ ਨੂੰ ਜੀ ।</u>

<u id="158" who="PF001">ਸਾਰੇ ਪੰਜਾਬੀਆਂ ਨੂੰ ।</u>

<u id="159" who="PF007">ਸਾਰੇ ਪੰਜਾਬੀਆਂ ਨੂੰ ਤੇ ਵਿਚੇ ਉੜਦੁ ਬੋਲਨ ਵਾਲੇਆਂ ਨੂੰ ।</u>

<u id="160" who="PF001">ਹਾਂ ।</u>

<u id="161" who="PF007"><omit extent="1 word" cause="sound quality"></omit> ਜਿਸ ਤਰਾਂ <foreign lang="eng"> evening classes </foreign> ਫ੍ਰਾਂਸ, ਫ੍ਰੈਂਚ ਜਰਮਨ ਇਹ <vocal desc="er"></vocal> ਇਸ ਜਿਦੇ ਜਿਸ ਤਰਾਂ ਜੇ ਸਾਡੇ<foreign lang="eng"> evening classes </foreign> ਦੇ ਵਿਚ ਵੀ ਥੋੜਾ ਤੰਤ ਆਪਣੀ <foreign lang="eng"> language </foreign> ਨੂੰ ਦਿੱਤਾ ਜਾਵੇ ।</u>

<u id="162" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ਲੇਕਿਨ ਕਈ ਵਾਰੀ ਏਸ ਤਰਾਂ ਨੀ ਹੂੰਦਾ, ਬੱਚੇ ਕਹਿ ਦਿੰਦੇ ਨੇ ਬਈ ਪੰਜਾਬੀ ਦੀ ਸਾਨੂੰ ਕੀ ਕੰਮ ਐ । ਸਾਨੂੰ <foreign lang="eng"> french German </foreign> ਈ ਕੰਮ ਆਏਗੀ ਜੇਕਰ ਅਸੀਂ ਕੰਮ ਕੀਤਾ ਫੇਰ ਤੁਸੀ ਕੀ ਕਹੋਗੇ ।</u>

<u id="163" who="PF007">ਅਸੀਂ ਬੱਚੀਆਂ ਨੂੰ ਇਹ ਕਵਾਂਗੇ ਕੇ ਜਿਸ ਵੇਲੇ ਅਸੀਂ ਇੰਡੀਆ ਜਾਵਾਂਗੇ ਉਥੇ ਤੁਹਾਡੇ ਫ੍ਰੇਂਚ ਤੇ ਜਰਮਨ ਕੰਮ ਨਈ ਆਉਣੀ ਉਥੇ ਤੁਹਾਨੂੰ ਪੰਜਾਬੀ ਦੀ ਸਖਤ ਜਰੂਰਤ ਐ । <foreign lang="eng"> punjabi hindi </foreign> ਕੋਈ ਵੀ ਆਪਣੀ <foreign lang="eng"> language </foreign>ਜਿਨੀ ਸਿੱਖੀ ਜਾਵੇ ਉਹਦਾ ਫਾਇਦਾ ਹੋ ਜੁਗਾ ।</u>

<u id="164" who="PF001">ਆ ਤੁਹਾਡੇ ਖਿਆਲ ਵਿਚ ਸਾਨੂੰ ਆਪਣੀ ਜਿਹੜੀ ਮਂਾ ਬੋਲੀ ਐ ਕਾਇਮ ਰੱਖਣਾ ਬਹੁਤ ਜਰੂਰੀ ਹੈ ।</u>

<u id="165" who="PF007">ਬਹੁਤ ਜਰੂਰੀ ਐ ਜੀ ।</u>

<u id="166" who="PF001">ਔਰ ਜੋ <vocal desc="er"></vocal> ਜੋ ਬੱਚੇ ਨਹੀਂ ਸਿੱਖਦੇ ਯਾਂ ਫੇਰ ਜਿਹਨਾਂ ਦੇ <foreign lang="eng"> parents </foreign> ਨਹੀਂ <foreign lang="eng"> encourage </foreign> ਕਰਦੇ ਨਹੀਂ ਚਾਹਤ ਕਰਦੇ ਐਹਨਾਂ ਨੂੰ ਤੁਸੀਂ ਕੀ ਕਹੋਗੇ ।</u>

<u id="167" who="PF007">ਸਾਡਾ <foreign lang="eng"> parents </foreign> ਦੀ ਇਹ <foreign lang="eng"> duty </foreign> ਬਣਦੀ ਫਰਜ ਬਣਦਾ ਹੈ ਕੇ ਜੇਕਰ ਹੋਰ ਕੁਝ ਨਹੀਂ ਅਸੀਂ ਘਰ ਵਿਚ ਆਪ ਖੁਦ ਉਹਨਾਂ ਦੇ ਨਾਲ ਆਪਣੀ ਬੋਲੀ ਬੋਲੀਏ ਤਾਂ ਉਹਨਾਂ ਨੂੰ ਜਵਾਬ ਆਪਣੀ ਬੋਲੀ ਦੇ ਵਿਚ ਈ ਦੇਣਾ ਪਵੇਗਾ ।</u>

<u id="168" who="PF001">ਹਾਂ ਜੀ ਕਈ ਵਾਰੀ ਏਸ ਤਰਾਂ ਹੂੰਦਾ ਐ ਕੇ ਬੱਚੇ ਇੰਗਲਿਸ਼ ਵਿਚ ਈ ਬੋਲਦੇ ਏ ਬੇਸ਼ਕ <foreign lang="eng"> Parents </foreign> ਪੰਜਾਬੀ ਵਿਚ ਈ ਬੋਲਣ । ਉਹ ਜਵਾਬ ਤਾਂ ਫੇਰ ਵੀ <foreign lang="eng"> english </foreign> ਵਿਚ ਏਸ ਤਰਾਂ ਈ ਕਰ ਦਿੰਦੇ ਐ ।</u>

<u id="169" who="PF007">ਦੇਖੋ ਜੀ <pause dur="2"></pause> ਮੈਂ ਤਾਂ ਏਹੀ ਕਹੂੰਗੀ ਆਪਣੇ ਬੱਚਿਆਂ ਨੂੰ ਯਾਂ ਤਾਂ ਤੁਹਾਨੂੰ ਰੋਟੀ ਨੀ ਦੇਣੀ ਜਿਨੀ ਚਿਕਰ ਤੁਸੀਂ ਮੇਰਾ ਜੁਆਬ ਮੇਰਾ ਪੰਜਾਬੀ ਚ ਨੀ ਦਿੰਦੇ ।</u>

<u id="170" who="PF001">ਵਾਓ, ਬਹਿ ਜਾ ਬਹਿ ਜਾ, <vocal who="PF001" desc="laugh"></vocal> ।</u>

<u id="171" who="PF007">ਹਾਂ ਜੀ ।</u>

<u id="172" who="PF001">ਗਿਆਨ ਕੌਰ ਜੀ ਆਪਣੇ ਵਿਚਾਰ ਸਾਂਝੇਂ ਕਰਣ ਦਾ ਬਹੁਤ ਬਹੁਤ ਧੰਨਵਾਦ ।</u>

<u id="173" who="PF007">ਪਰ ਇਹ ਏਦਾਂ ਜੀ ਸਾਡਾ ਸਾਰੀਆਂ ਸੁਆਣੀਆ ਦਾ ਫਰਜ ਬਣਦੈ ਕੇ ਅਸੀਂ ਆਪਣੇ ਬੱਚਿਆਂ ਦੇ ਨਾਲ ਆਪਣੀ <foreign lang="eng"> language </foreign> ਆਪਣੀ ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ ਕਾਇਮ ਰੱਖੋ । ਇਥੇ ਆਕੇ ਤਾਂ ਜੀ ਜਿਹਨਾਂ ਨੂੰ ਸਾਡੇ ਅਰਗੀਆਂ ਭੈਣਾ ਨੂੰ ਪੂਰੀ ਇੰਗਲਿਸ਼ ਨਹੀਂ ਵੀ ਬੋਲਣੀ ਆਉਦੀ ਟੁਟੀ ਭੱਜੀ ਬਚਿਆਂ ਦੇ ਨਾਲ ਇੰਗਲਿਸ਼ ਬੋਲਣ ਲੱਗ ਪੈਂਦੀਆਂ ਨੇ । ਉਹ ਏਸ ਕਰਕੇ ਕੇ ਸਾਨੂੰ ਇੰਗਲਿਸ਼ ਆ ਜਾਵੇ ਨਹੀਂ ਤਾਂ ਅਸੀਂ ਇਹ ਨੀ ਖਿਆਲ ਰੱਖਦਿਆਂ ਕੇ ਸਾਡੇ ਬੱਚਿਆਂ ਨੂੰ ਕਿਤੇ ਪੰਜਾਬੀ ਨਾ ਭੁਲ ਜਾਵੇ ।</u>

<u id="174" who="PF001">ਬਹੁਤ ਅੱਛੀ ਗੱਲ ਕਹੀ ਜੀ ਤੁਸੀਂ ।</u>

<u id="175" who="PF007">ਹਾਂ ਜੀ ।</u>

<u id="176" who="PF001">ਸਹੀ ਗੱਲ ਐ । ਬਹੁਤ ਬਹੁਤ ਧੰਨਵਾਦ ਕਰਦੇ ਆਂ ਅਸੀਂ । ਸੱਤ ਸ੍ਰੀ ਅਕਾਲ ।</u>

<u id="177" who="PF007">ਇਹ ਜੀ ਗੱਲ ਨੀ ਤੁਸੀਂ ਕੋਸ਼ਿਸ਼ ਕਰਣੀ ਐ । ਪ੍ਰਚਾਰ ਕਰੋ ।</u>

<u id="178" who="PF001">ਅਸੀਂ ਸਭ ਨੇ ਕਰਣਾ ਐ ਦੇਖੋ ਜੀ ਕੱਲਾ ਕੱਲਾ ਤੇ ਕੁਛ ਨੀ ਕਰ ਸਕਦਾ ।</u>

<u id="179" who="PF007">ਨਹੀਂ ਜੀ ਨਹੀਂ ਐਹ ਜਿਹੜਾ ਰੇਡਿਓ ਦਾ ਹਰਾ ਬਟਨ ਤੁਹਾਡੇ ਕੋਲ ਐ । <vocal who="PF007" desc="laugh"></vocal> ਤੁਸੀਂ ਸਾਰੇ ਭੇਣ ਭਰਾਵਾਂ ਨੂੰ ਪ੍ਰਚਾਰ ਕਰ ਸਕਦੇ ਐ ।</u>

<u id="180" who="PF001">ਅਸੀਂ ਕੋਸ਼ਿਸ਼ ਜਰੂਰ ਕਰਾਂਗੇ ਬਹੁਤ ਬਹੁਤ ਧੰਨਵਾਦ ਤੁਹਾਡਾ । ਸੱਤ ਸ੍ਰੀ ਅਕਾਲ ਜੀ ।</u>

<u id="181" who="PF007">ਸੱਤ ਸ੍ਰੀ ਅਕਾਲ ਜੀ ।</u>

<u id="182" who="PF001">ਔਰ ਆਓ ਅਸੀ ਨਾਹਿਦ ਅਖਤਰ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਗੀਤ ਸੁਨਿਏ ਜੋ ਕਿ ਇਕਤਕਾਰ ਜੀ ਆਪ ਜੀ ਨੂੰ ਅਤੇ ਅਨਵਰ ਜੀ ਆਪ ਜੀ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> dedicate </foreign> ਕੀਤਾ ਜਾਂਦਾ ਐ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="Announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="183" who="PF001">ਨੌ ਵਜ ਕੇ ੨੮ ਮਿੰਟ ਹੋ ਗਏ ਹਨ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੇ ਔਰ ਅਗਲਾ ਗੀਤ ਅਸੀ ਸਿਮੋ ਜੀ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ਕਰਦੇ ਐ ਤੁਸੀ ਪੀ ਡਬਲੁ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰ ਰੇ ਹੋ ਤੁਸੀ ਹੰਸ ਰਾਜ ਹੰਸ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਗੀਤ ਸੁਣਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਜਦੋ ਸਿਲੀ ਸਿਲੀ ਆਂਉਦੀ ਐ ਹਵਾ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<u id="184" who="PF001">ਇਸ ਸਮੇ ਕੋਈ ਨੀ ਰੋਏਗਾ ਨਾਹੀ ਰੋਏਗਾ <pause dur="2"></pause> ਦਸ ਵਜਨ ਵਿਚ ਕੁਛ ਪਚੀ ਮਿੰਟ ਬਾਕੀ ਹਨ <pause dur="2"></pause><foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੇ ਤੁਸੀ <foreign lang="eng"> punjabi programme </foreign> ਸੁਨ ਰੇ ਹੋ ਜੋ ਕਿ <foreign lang="eng"> A. M radio digital setellite channel </foreign> ਅੱਠ ਸੋ ਉੱਨਤਰ ਡੈਬ ਰੇਡਿਯੋ ਅਤੇ <foreign lang="eng"> internet </foreign> ਰਾਹੀਂ ਪੇਸ਼ ਕਿਤਾ ਜਾ ਰਿਆ ਐ ਸੁਰਿੰਦਰ ਕੌਰ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਕੋਈ ਵੀ ਗੀਤ, ਮੰਜੀਤ ਕੌਰ ਜੀ ਤੁਸੀ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਔਰ ਮੈ ਸੋਚ ਰੀ ਐ ਕਿਹੜਾ ਗੀਤ ਤੁਸਿ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੂੰਦੇ ਹੋ । ਸ਼੍ਰੀਆਦ ਖਾਨ ਜੀ ਤੁਸੀ ਡੈਨਵੀਡੇਲ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਅਸੀ ਏਹੀ ਗੀਤ ਸੁਰਿੰਦਰ ਕੌਰ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ਕਰਦੇ ਆਂ । ਔਰ ਮੋਰ ਜੀ ਤੁਸੀ ਔਕਮ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਉਮੀਦ ਕਰਦੀ ਐ ਤੁਸੀ ਵੀ ਇਹ ਗੀਤ ਪਸੰਦ ਕਰੋਗੇ । ਇਕਬਾਲ ਦਰਜੀ ਤੁਸੀ ਬੈਕਵਰਡ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਤੁਸੀ ਕੋਈ ਵੀ ਅਛਾ ਪੰਜਾਬੀ ਗੀਤ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਔਰ ਸੁਰਿੰਦਰ ਸਾਹਨੀ ਜੀ ਤੁਸੀ ਗੁਰਦਾਸ ਮਾਨ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਕੋਈ ਗੀਤ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਵੈਸੇ ਅਸੀ ਗੁਰਦਾਸ ਮਾਨ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਦੋ ਗੀਤ ਲਗਾ ਚੁਕੇ ਐ <pause dur="2"></pause> ਇਹ ਗੀਤ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<u id="185" who="PF001">ਰਮੇਸ਼ ਚੰਦ੍ਰਨ ਜੀ ਤੁਸੀ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਤੁਸੀ ਕੈਰੇ ਹੋ ਕਿ ਤੁਸੀ ਇਹ ਗਜ਼ਲ ਸੁਨੀ ਸੀਗੀ ਜਦੋ ਤੁਸੀ ੧੮ ਸਾਲ ਦੇ ਸੀ ਹੁਨ ਤੁਸੀ ੭੨ ਸਾਲਾਂ ਦੇ ਹੋ ਔਰ ਸੁਨਕੇ ਆਨੰਦ ਆ ਗਿਆ ਰਮੇਸ਼ ਚੰਦ੍ਰਨ ਜੀ ਫੋਨ ਕਰਨ ਦਾ ਬਹੁਤ ਬਹੁਤ ਧਨਵਾਦ ਔਰ ਸੁਰਿੰਦਰ ਸਾਂਝੀ ਜੀ ਜਿਵੇ ਕਿ ਦਸਿਆ ਐ ਗੁਰਦਾਸ ਮਾਨ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਅਸੀ ਗੀਤ ਲਗਾਨ ਦੀ ਕੋਸ਼ੀਸ਼ ਜਰੂਰ ਕਰਾਂਗੇ । ਅਸੀਫ ਜੀ ਤੁਸੀ ਪੀ ਡਬਲੁ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰ ਰੇ ਹੋ ਤੁਸੀ ਕੋਈ ਵੀ ਪੰਜਾਬੀ ਗੀਤ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ । ਈਰਮ ਜੀ ਅਤੇ ਆਪ ਜੀ ਦਾ ਪਰਿਵਾਰ ਇਮਰਾਨ ਜੀ ਨੂੰ <foreign lang="eng"> birthday </foreign> ਦੀਆਂ ਜਨਮ ਦਿਨ ਦੀਆਂ ਲਖ ਲਖ ਵਧਾਈਆਂ ਦੇ ਰੇ ਹੋ ਔਰ ਇਮਰਾਨ ਜੀ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਵਲੋ ਵੀ ਆਪ ਜੀ ਨੂੰ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਜਨਮ ਦਿਨ ਵਲੋ ਲਖ ਲਖ ਵਧਾਇਆਂ । ਜਗਜੀਤ ਜੀ ਤੁਸੀ ਬਰਹਿੰਗਮ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਤੁਸੀ ਕੋਈ ਵੀ ਪੰਜਾਬੀ ਗੀਤ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਔਰ ਪੁਨੀਤ ਕੁਮਾਰ ਸ਼ਰਮਾ ਜੀ ਤੁਸੀ ਬ੍ਰੇਕਵਰਡ ਤੋ ਫੋਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਤੁਸੀ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਕਿ ਅਸੀ ਇਕ ਅਛਾ ਜਿਆ ਗੀਤ ਆਪ ਜੀ ਅਤੇ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਦੋਸਤਾਂ ਦੇ ਨਾਂ ਕਰਿਏ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<u id="186" who="PF001">ਏ ਏਸ ਕੰਮ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਇਹ ਗੀਤ ਤੁਸੀ <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਤੋ ਸੁਨਿਆ ਦਸ ਵਜਨ ਵਿਚ ਕੁਚ ੧੬ ਮਿੰਟ ਬਾਕਿ ਹਨ ਪੰਜਾਬਿ <foreign lang="eng"> programme </foreign> ਦਸ ਵਜੇ <foreign lang="eng"> finish </foreign> ਹੋ ਜਾਏਗਾ ਖਤਮ ਹੋ ਜਾਏਗਾ । ਸੁਨੈਨਾ ਜੀ ਤੁਸੀ ਸਬ ਨੂੰ ਸਲਾਮ ਭੇਜ ਰਹੇ ਹੋ ਆਪ ਜੀ ਦਾ ਬਹੁਤ ਬਹੁਤ ਦਨਵਾਦ ਔਰ ਸਾਡੇ ਵਲੋ ਵੀ ਸਵੀਕਾਰ ਕਰੋ ਸਲਾਮ ਆਪ ਜੀ ਨੂੰ । ਔਰ ਏਨਟ੍ਰਾਨ ਤੋ ਕੈਨੇਡਾ ਤੋ ਮੰਦੀਪ ਔਝਿਲਾ ਜੀ ਤੁਸੀ ਈ ਮੇਲ ਭੇਜਿਆ ਤੁਸਿ ਕੈਰੇ ਹੋ ਕਿ ਤੁਸੀ <foreign lang="eng"> programme </foreign> ਦਾ ਬਹੁਤ ਹੀ ਅਨੰਦ ਮਾਨ ਰੇ ਹੋ ਔਰ ਤੁਸੀ ਬਧਾਇਆਂ ਦੇ ਰੇ ਹੋ ਪੰਜਾਬੀ ਨੂੰ ਜੋ ਕਿ <foreign lang="eng"> second language </foreign> ਦਿਲੀ ਵਿਚ ਸਮਝਿਆ ਜਾਏਗਾ ਆਪ ਜਿ ਦਾ ਬਹੁਤ ਬਹੁਤ ਧਨਵਾਦ ਔਰ ਤੁਸੀ ਗੁਰਦਾਸ ਸਿੰਗ ਪਰਦੇਸੀ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਕੋਈ ਗੀਤ ਸੁਨਨਾ ਚਾਹਿਆ ਐ ਸੋ ਅਸੀ ਅਗਲਾ ਗੀਤ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ਕਰਦੇ ਐ ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<u id="187" who="PF001">ਗੁਰਦਾਸ ਸਿੰਗ ਪਰਦੇਸੀ ਜੀ ਦੀ ਆਵਾਜ ਵਿਚ ਤੁਸੀ ਇਹ ਗੀਤ ਮੰਦੀਪ ਔਝਲਾ ਜੀ ਆਪ ਜੀ ਵਾਸਤੇ ਲਗਾਇਆ ਉਮੀਦ ਕਰਦੀ ਐ ਤੁਸੀ ਪਸੰਦ ਕਿਤਾ ਹੋਵੇਗਾ । ਜਾਹਿਰ ਜੀ ਤੁਸੀ ਇਕ ਵਾਰੀ ਫਿਰ ਫੋਨ ਕਿਤਾ ਤੁਸੀ ਮੇਰਾ <foreign lang="eng"> thanks </foreign> ਕਰ ਰੇ ਹੋ ਜੋ ਕਿ ਮੈਂ ਅਪਨਾ ਪੰਜਾਬ ਲਗਾਇਆ ਜਬਕਿ ਪੰਜਾਬ ਅਪਨਾ ਹੀ ਐ ਅਪਨੀ ਮੁੰਬਈ ਲਗਾਨਗੇ <pause dur="2"></pause> ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

<u id="188" who="PF001">ਵੀ ਨਿੰਦ੍ਰਾਂ ਨੀ ਆਂਦਿਆਂ ਦਸ ਵਜਨ ਵਿਚ ੬ ਮਿੰਟ ਬਾਕਿ ਹਨ ਹੁਨੇ ਆ ਜਾਏਂਗੀ । <foreign lang="eng"> B. B. C. Asian Network </foreign> ਦੇ <foreign lang="eng"> punjabi programme </foreign> ਇਥੇ ਹੀ ਖਤਮ ਹੁੰਦਾ ਐ ਸਾਡੀ ਮੁਲਾਕਾਤ ਤੁਹਾਡੇ ਨਾਲ ਕਲ ਸਵੇਰੇ ਪੰਜ ਵਜੇ ਹੋਏਗੀ ਸੋ ਉਮੀਦ ਕਰਦੀ ਐ ਕਿ ਤੁਸੀ ਵੀ ਮੈਨੁ ਅਪਨਾ ਸਾਥ ਸ਼ਬਦ ਗੁਰਬਾਨੀ ਦੇ <foreign lang="eng"> programme </foreign> ਵਿਚ ਜਰੂਰ ਦੇਵੋਗੇ । ਮੈਂ ਧਨਵਾਦ ਕਰਦੀ ਐ <foreign lang="eng"> producer </foreign> ਭਜਨ ਮਲਿਕ ਜੀ ਦਾ ਔਰ ਬਲਵੀਰ ਜੀ ਜੋ ਕਿ ਤੁਹਾਡੇ ਫੋਨ ਕਾਲਸ ਲੇ ਰਹੇ ਸੀ ਇਸੀ ਦੇ ਨਾਲ ਹਿ ਆਗਿਆ ਚਾਹੁੰਦਿ ਆਂ ਔਰ ਮੁਕੇਸ਼ ਜਿ ਤੁਸੀ ਕੈਰੇ ਹੋ ਕਿ ਆਖਿਲਾ ਗੀਤ ਅਸੀ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ਕਰਿਏ ਔਰ ਕੈਰੇ ਐ ਮਤਲਬ ਮੈਸੇਜ ਆ ਰੀ ਐ ਕਿ ਤੁਸੀ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਕਿ ਅਸੀਂ ਤੁਹਾਨੁ ਚੇਅਰ ਅਪ ਕਰਿਏ । ਮੈਂ ਸੋਚ ਰਿਆਂ ਪੰਜਾਬੀ ਪ੍ਰੰਗ੍ਰਾਮ ਸੁਨਕੇ ਤੁਸੀ ਮਾਯੂਸ ਕਿਵੇ ਹੋ ਸਕਦੇ ਹੋ । ਬਿਲਕੁਲ ਨਈ ਆਖਿਲਾ ਗੀਤ ਆਪ ਜੀ ਦੇ ਨਾਮ ਇਸੀ ਦੇ ਨਾਲ ਆਗਿਆ ਚਾਹੁੰਦੀ ਐ ਖੁਸ਼ ਰਹੋ <foreign lang="eng"> tata </foreign> ।</u>

<event desc="music" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes 25 seconds"></event>

</body>
</text>
</cesDoc>